\chapter{Alterações Estruturais, Restrições e Integridade Referencial}
\label{cap:alteracoes_restricoes_integridade}

Depois que a estrutura inicial do banco de dados é criada, raramente ela permanece inalterada durante todo o ciclo de vida do sistema. Novos requisitos aparecem, regras de negócio mudam, colunas precisam ser incluídas, tipos devem ser ajustados e vínculos entre tabelas precisam ser refinados. Por esse motivo, a DDL não se limita à criação inicial de objetos: ela também oferece mecanismos para evolução estrutural do banco.

Esta aula aprofunda justamente esse aspecto da implementação. O foco recai sobre alterações em tabelas já existentes, definição de restrições adicionais e decisões ligadas à integridade referencial, especialmente no tratamento de remoções e atualizações em registros relacionados.

\section{Evolução estrutural do banco}

Em um projeto acadêmico, comercial ou institucional, a base de dados é construída para representar uma realidade. Como a realidade muda, a estrutura do banco também pode precisar mudar. Alguns exemplos típicos são:

\begin{itemize}
    \item inclusão de novas colunas em tabelas já existentes;
    \item redefinição do tipo de uma coluna;
    \item reforço de validações por meio de restrições;
    \item reconfiguração de chaves estrangeiras;
    \item remoção de objetos temporários ou obsoletos.
\end{itemize}

Essa dinâmica exige domínio do comando \texttt{ALTER TABLE} e das demais operações de manutenção estrutural.

\section{ALTER TABLE}

O comando \texttt{ALTER TABLE} é um dos mais importantes da DDL. Ele permite modificar a definição de uma tabela sem recriá-la do zero. Isso é especialmente valioso em sistemas que já possuem dados armazenados.

\subsection{Adicionando colunas}

\begin{sqlcode}
ALTER TABLE alunos
ADD COLUMN email VARCHAR(120);
\end{sqlcode}

Esse comando acrescenta uma nova coluna à tabela \texttt{alunos}. Em um cenário real, isso pode ocorrer quando o sistema passa a exigir o armazenamento de contato eletrônico dos estudantes.

\subsection{Adicionando mais de uma coluna}

\begin{sqlcode}
ALTER TABLE alunos
ADD COLUMN telefone VARCHAR(20),
ADD COLUMN data_nascimento DATE;
\end{sqlcode}

Em alguns SGBDs, múltiplas alterações podem ser realizadas em um único comando. Isso é útil para migrações estruturais maiores.

\subsection{Alterando tipo de coluna}

\begin{sqlcode}
ALTER TABLE alunos
ALTER COLUMN email TYPE VARCHAR(150);
\end{sqlcode}

Esse ajuste é necessário, por exemplo, quando se percebe que o tamanho inicialmente definido foi insuficiente.

\subsection{Renomeando coluna}

\begin{sqlcode}
ALTER TABLE alunos
RENAME COLUMN curso TO curso_nome;
\end{sqlcode}

Esse tipo de alteração é mais semântica do que estrutural, mas pode melhorar a clareza do banco.

\subsection{Removendo colunas}

\begin{sqlcode}
ALTER TABLE alunos
DROP COLUMN telefone;
\end{sqlcode}

Remover colunas exige cautela, pois pode causar perda de dados e impacto em aplicações que dependem da estrutura antiga.

\begin{danger}
Antes de remover uma coluna, é essencial verificar se ela não está sendo usada por consultas, relatórios, integrações ou rotinas da aplicação.
\end{danger}

\section{DEFAULT}

A cláusula \texttt{DEFAULT} define um valor que será assumido automaticamente quando nenhum outro for informado.

\begin{sqlcode}
ALTER TABLE alunos
ADD COLUMN status VARCHAR(20) DEFAULT 'ATIVO';
\end{sqlcode}

Nesse exemplo, todo novo aluno passa a receber o status \texttt{ATIVO}, salvo se outro valor for explicitamente informado.

\subsection{DEFAULT com datas}

\begin{sqlcode}
ALTER TABLE notas
ALTER COLUMN data_avaliacao SET DEFAULT CURRENT_DATE;
\end{sqlcode}

Essa configuração é útil quando o sistema registra automaticamente a data da operação.

\subsection{Importância dos valores padrão}

Valores padrão:
\begin{itemize}
    \item reduzem omissões em cadastros;
    \item melhoram a consistência dos dados;
    \item diminuem dependência de lógica da aplicação;
    \item aproximam a implementação das regras do domínio.
\end{itemize}

\section{CHECK}

A restrição \texttt{CHECK} permite impor condições lógicas sobre valores aceitos por uma coluna ou conjunto de colunas.

\subsection{Exemplo com idade}

\begin{sqlcode}
ALTER TABLE alunos
ADD CONSTRAINT chk_idade
CHECK (idade >= 0);
\end{sqlcode}

\subsection{Exemplo com nota}

\begin{sqlcode}
ALTER TABLE notas
ADD CONSTRAINT chk_nota
CHECK (nota >= 0 AND nota <= 10);
\end{sqlcode}

\subsection{Exemplo com status}

\begin{sqlcode}
ALTER TABLE alunos
ADD CONSTRAINT chk_status
CHECK (status IN ('ATIVO', 'INATIVO', 'TRANCADO'));
\end{sqlcode}

O uso de \texttt{CHECK} é importante porque transfere parte da validação do nível da aplicação para o próprio banco de dados.

\section{UNIQUE}

A restrição \texttt{UNIQUE} impede repetição de valores em determinada coluna ou combinação de colunas.

\begin{sqlcode}
ALTER TABLE alunos
ADD CONSTRAINT uq_email UNIQUE (email);
\end{sqlcode}

Esse tipo de restrição é útil quando se deseja garantir, por exemplo, que não existam dois alunos com o mesmo e-mail institucional.

\subsection{UNIQUE composta}

\begin{sqlcode}
ALTER TABLE matriculas
ADD CONSTRAINT uq_matricula_unica
UNIQUE (aluno_id, disciplina_id, semestre);
\end{sqlcode}

Nesse caso, impede-se repetição da mesma matrícula de um aluno na mesma disciplina e no mesmo semestre.

\section{NOT NULL em colunas existentes}

Às vezes uma coluna criada inicialmente como opcional passa a ser obrigatória.

\begin{sqlcode}
ALTER TABLE alunos
ALTER COLUMN email SET NOT NULL;
\end{sqlcode}

Antes de aplicar esse tipo de alteração, é preciso garantir que não haja valores nulos já armazenados.

\section{DROP TABLE e IF EXISTS}

\begin{sqlcode}
DROP TABLE IF EXISTS temporaria;
\end{sqlcode}

Esse comando remove a tabela somente se ela existir, evitando falhas em scripts de teste e reexecução.

\subsection{Uso didático do DROP}

Em ambientes de aula e prática, é comum reiniciar o banco várias vezes. Por isso, o padrão:

\begin{sqlcode}
DROP TABLE IF EXISTS tabela;
CREATE TABLE tabela (...);
\end{sqlcode}

é bastante útil.

\section{Integridade referencial}

A integridade referencial é uma das propriedades centrais dos bancos relacionais. Ela garante que valores de chaves estrangeiras correspondam a registros válidos na tabela referenciada.

Por exemplo, se uma tabela \texttt{matricula} possui uma coluna \texttt{aluno\_id} como chave estrangeira, então não deve existir matrícula associada a um aluno inexistente.

\section{ON DELETE e ON UPDATE}

Ao definir uma chave estrangeira, é possível estabelecer o comportamento do banco quando o registro da tabela pai é alterado ou removido.

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE matricula (
    matricula_id SERIAL PRIMARY KEY,
    aluno_id INTEGER,
    FOREIGN KEY (aluno_id)
        REFERENCES alunos(aluno_id)
        ON DELETE CASCADE
        ON UPDATE CASCADE
);
\end{sqlcode}

Essas cláusulas são extremamente relevantes porque traduzem decisões de negócio para o nível estrutural do banco.

\section{Comportamentos possíveis}

\subsection{CASCADE}

Quando o registro pai é alterado ou removido, as linhas dependentes acompanham a mudança.

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE pedidos (
    pedido_id SERIAL PRIMARY KEY,
    cliente_id INTEGER,
    FOREIGN KEY (cliente_id)
        REFERENCES cliente(cliente_id)
        ON DELETE CASCADE
);
\end{sqlcode}

Se um cliente for removido, seus pedidos também serão excluídos.

\begin{quadro_dica}
\texttt{CASCADE} costuma ser adequado quando o registro dependente não faz sentido sem o registro principal.
\end{quadro_dica}

\subsection{SET NULL}

Quando o registro pai é removido ou alterado, a chave estrangeira da tabela filha recebe \texttt{NULL}.

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE turma (
    turma_id SERIAL PRIMARY KEY,
    professor_id INTEGER,
    FOREIGN KEY (professor_id)
        REFERENCES professor(professor_id)
        ON DELETE SET NULL
);
\end{sqlcode}

Esse comportamento é útil quando a ausência temporária da relação não invalida o registro dependente.

\subsection{SET DEFAULT}

A chave estrangeira assume o valor padrão definido na coluna.

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE atendimento (
    atendimento_id SERIAL PRIMARY KEY,
    funcionario_id INTEGER DEFAULT 1,
    FOREIGN KEY (funcionario_id)
        REFERENCES funcionario(funcionario_id)
        ON DELETE SET DEFAULT
);
\end{sqlcode}

\subsection{RESTRICT}

Impede a remoção ou atualização se houver registros dependentes.

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE inscricao (
    inscricao_id SERIAL PRIMARY KEY,
    curso_id INTEGER,
    FOREIGN KEY (curso_id)
        REFERENCES curso(curso_id)
        ON DELETE RESTRICT
);
\end{sqlcode}

Nesse caso, um curso não poderá ser removido se existir inscrição vinculada.

\subsection{NO ACTION}

O comportamento é parecido com \texttt{RESTRICT}, mas a verificação pode ocorrer ao final da instrução ou da transação, dependendo do SGBD.

\section{Comparando as opções}

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{8cm}|}
\hline
\textbf{Opção} & \textbf{Efeito} \\
\hline
CASCADE & Propaga remoção ou atualização aos dependentes \\
\hline
SET NULL & Define a chave estrangeira como nula \\
\hline
SET DEFAULT & Define a chave estrangeira com valor padrão \\
\hline
RESTRICT & Impede a operação caso haja dependentes \\
\hline
NO ACTION & Semelhante a RESTRICT, com verificação em outro momento \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Escolha orientada por regra de negócio}

A escolha entre \texttt{CASCADE}, \texttt{SET NULL} e \texttt{RESTRICT} não é meramente técnica. Ela depende da semântica da aplicação.

\subsection{Exemplo acadêmico}

Se uma disciplina é removida do catálogo histórico, as matrículas antigas devem desaparecer? Em muitos casos, não. Isso sugere cautela com \texttt{CASCADE}.

\subsection{Exemplo comercial}

Se um cliente for removido, seus pedidos históricos devem desaparecer? Em contextos de auditoria e contabilidade, provavelmente não.

\subsection{Exemplo operacional}

Se uma associação for opcional e transitória, \texttt{SET NULL} pode ser apropriado.

\section{Exemplos práticos ampliados}

\subsection{Alterando estrutura de aluno}

\begin{sqlcode}
ALTER TABLE alunos
ADD COLUMN cpf CHAR(11),
ADD COLUMN status VARCHAR(20) DEFAULT 'ATIVO';
\end{sqlcode}

\subsection{Aplicando unicidade ao CPF}

\begin{sqlcode}
ALTER TABLE alunos
ADD CONSTRAINT uq_cpf UNIQUE (cpf);
\end{sqlcode}

\subsection{Impondo verificação de idade}

\begin{sqlcode}
ALTER TABLE alunos
ADD CONSTRAINT chk_idade_minima
CHECK (idade >= 16);
\end{sqlcode}

\subsection{Criando tabela de professor}

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE professor (
    professor_id SERIAL PRIMARY KEY,
    nome VARCHAR(120) NOT NULL,
    titulacao VARCHAR(50) NOT NULL
);
\end{sqlcode}

\subsection{Criando turma com professor opcional}

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE turma (
    turma_id SERIAL PRIMARY KEY,
    nome VARCHAR(50) NOT NULL,
    professor_id INTEGER,
    FOREIGN KEY (professor_id)
        REFERENCES professor(professor_id)
        ON DELETE SET NULL
        ON UPDATE CASCADE
);
\end{sqlcode}

\subsection{Criando matrícula com exclusão em cascata}

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE matricula (
    matricula_id SERIAL PRIMARY KEY,
    aluno_id INTEGER NOT NULL,
    turma_id INTEGER NOT NULL,
    FOREIGN KEY (aluno_id)
        REFERENCES alunos(aluno_id)
        ON DELETE CASCADE,
    FOREIGN KEY (turma_id)
        REFERENCES turma(turma_id)
        ON DELETE CASCADE
);
\end{sqlcode}

\section{Estudo de caso curto}

Considere um sistema acadêmico com as tabelas \texttt{alunos}, \texttt{professor}, \texttt{turma} e \texttt{matricula}. Analise as decisões abaixo:

\begin{itemize}
    \item se um aluno for removido, suas matrículas devem ser removidas;
    \item se um professor deixar de atuar, a turma pode continuar cadastrada sem professor;
    \item se uma turma for removida, suas matrículas devem desaparecer.
\end{itemize}

Uma possível tradução em SQL seria:
\begin{itemize}
    \item \texttt{aluno -> matricula}: \texttt{ON DELETE CASCADE}
    \item \texttt{professor -> turma}: \texttt{ON DELETE SET NULL}
    \item \texttt{turma -> matricula}: \texttt{ON DELETE CASCADE}
\end{itemize}

Esse tipo de raciocínio mostra que a integridade referencial é também uma forma de modelagem do comportamento da aplicação.

\section{Exercícios básicos}

\begin{enumerate}
    \item Escreva um comando \texttt{ALTER TABLE} para adicionar a coluna \texttt{email} em uma tabela \texttt{cliente}.
    \item Escreva um comando para alterar o tipo da coluna \texttt{telefone}.
    \item Remova uma coluna chamada \texttt{observacao}.
    \item Crie uma restrição \texttt{CHECK} que aceite apenas salários positivos.
    \item Defina um valor padrão para a coluna \texttt{status}.
\end{enumerate}

\section{Exercícios intermediários}

\begin{enumerate}
    \item Crie uma restrição \texttt{UNIQUE} para a coluna \texttt{cpf}.
    \item Escreva um exemplo em que \texttt{SET NULL} seja mais adequado do que \texttt{CASCADE}.
    \item Explique a diferença entre \texttt{RESTRICT} e \texttt{NO ACTION}.
    \item Modele uma tabela com chave estrangeira que use \texttt{ON UPDATE CASCADE}.
    \item Dê um exemplo de risco associado ao uso indiscriminado de \texttt{DROP COLUMN}.
\end{enumerate}

\section{Exercícios avançados}

\begin{enumerate}
    \item Modele um pequeno sistema comercial com tabelas \texttt{cliente}, \texttt{pedido} e \texttt{item\_pedido}, definindo políticas adequadas de \texttt{ON DELETE}.
    \item Modele um pequeno sistema escolar com \texttt{professor}, \texttt{turma} e \texttt{matricula}, justificando a escolha de cada política referencial.
    \item Escreva um script completo que:
    \begin{enumerate}
        \item crie duas tabelas relacionadas;
        \item altere uma das tabelas;
        \item adicione uma restrição \texttt{CHECK};
        \item remova uma coluna desnecessária.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Exercício integrador}

Projete um sistema de biblioteca com as tabelas \texttt{livro}, \texttt{exemplar}, \texttt{emprestimo} e \texttt{leitor}. Para cada relacionamento, defina e justifique:

\begin{enumerate}
    \item qual chave estrangeira será usada;
    \item qual política de \texttt{ON DELETE} é mais adequada;
    \item se há necessidade de \texttt{SET NULL}, \texttt{CASCADE} ou \texttt{RESTRICT}.
\end{enumerate}

\section{Síntese da aula}

Nesta aula, a DDL foi aprofundada para além da criação inicial de estruturas. Foram discutidos o comando \texttt{ALTER TABLE}, as restrições \texttt{DEFAULT}, \texttt{CHECK}, \texttt{UNIQUE} e \texttt{NOT NULL}, além do papel da integridade referencial e das cláusulas \texttt{ON DELETE} e \texttt{ON UPDATE}. O objetivo central foi mostrar que implementar um banco de dados não significa apenas criar tabelas, mas também definir regras estruturais que expressem o comportamento do domínio e garantam consistência ao longo do tempo.