\chapter{Fundamentos da Manipulação de Dados}
\label{cap:fundamentos_manipulacao_dados}

Se a DDL define a estrutura do banco de dados, a DML (\textit{Data Manipulation Language}) é responsável por operar sobre os dados armazenados nessas estruturas. Em termos práticos, é por meio da DML que um sistema passa a registrar ocorrências do mundo real: alunos são cadastrados, notas são lançadas, matrículas são atualizadas e registros indevidos podem ser removidos.

Esta aula tem como objetivo apresentar os fundamentos da manipulação de dados em SQL, concentrando-se nos comandos \texttt{INSERT}, \texttt{SELECT}, \texttt{UPDATE} e \texttt{DELETE}. Além da sintaxe, o foco recai sobre o raciocínio de uso, erros comuns, boas práticas e situações típicas encontradas em ambientes reais.

\section{A DML no uso cotidiano do banco}

Em um sistema de informação, a estrutura do banco é relativamente estável, mas os dados mudam o tempo todo. Isso significa que a manipulação é muito mais frequente do que a definição estrutural.

Operações diárias como o cadastramento de um novo aluno na instituição, o lançamento semestral de notas em um diário, a retificação de inconsistências cadastrais ou mesmo a emissão de históricos para a visualização na tela do sistema são ações corriqueiras que se traduzem, nos bastidores do SGBD, no disparo incessante de comandos DML.

Por isso, dominar a DML é essencial para qualquer pessoa que vá desenvolver, administrar ou utilizar sistemas baseados em banco de dados relacionais.

\section{Os quatro comandos fundamentais}

Nesta aula, aprofundaremos o estudo dos quatro pilares operacionais da linguagem: a inserção de registros (\texttt{INSERT}), a consulta analítica e leitura de dados (\texttt{SELECT}), a modificação de linhas já persistidas (\texttt{UPDATE}) e, finalmente, a exclusão definitiva de registros (\texttt{DELETE}).

Embora o \texttt{SELECT} seja frequentemente tratado em um grupo específico de consultas, ele aparece aqui por ser parte indispensável da rotina de manipulação e conferência dos dados.

\section{Banco de exemplo}

Para organizar a prática, adotaremos um banco acadêmico simples, com foco nas tabelas \texttt{alunos} e \texttt{notas}. Esse ambiente é suficientemente pequeno para fins didáticos e, ao mesmo tempo, bastante próximo de cenários reais.

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE alunos (
    aluno_id SERIAL PRIMARY KEY,
    nome VARCHAR(100) NOT NULL,
    idade INTEGER,
    curso VARCHAR(100) NOT NULL,
    status VARCHAR(20) DEFAULT 'ATIVO'
);
\end{sqlcode}

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE notas (
    nota_id SERIAL PRIMARY KEY,
    aluno_id INTEGER NOT NULL,
    disciplina VARCHAR(100) NOT NULL,
    nota NUMERIC(5,2) NOT NULL,
    data_avaliacao DATE DEFAULT CURRENT_DATE,
    FOREIGN KEY (aluno_id) REFERENCES alunos(aluno_id)
);
\end{sqlcode}

\section{INSERT}
 
O comando \texttt{INSERT} é usado para adicionar novas linhas a uma tabela.

\subsection{Estrutura geral}

\begin{sqlcode}
INSERT INTO nome_tabela (coluna1, coluna2, coluna3)
VALUES (valor1, valor2, valor3);
\end{sqlcode}

\subsection{Inserção simples}

\begin{sqlcode}
INSERT INTO alunos (nome, idade, curso)
VALUES ('Maria Silva', 22, 'Engenharia de Software');
\end{sqlcode}

Ao observar a semântica deste comando, nota-se o comportamento implícito garantido pelo motor do banco de dados. Embora as colunas explicitadas sejam apenas \texttt{nome}, \texttt{idade} e \texttt{curso} com destino à tabela \texttt{alunos}, o próprio sistema se encarregará de gerar o identificador numérico sequencial (\texttt{aluno\_id}) de forma automática. De igual modo, como a coluna \texttt{status} não foi mencionada no escopo da cláusula, ela assumirá silenciosamente o valor padrão (\texttt{ATIVO}) previamente estabelecido no momento do projeto estrutural (DDL).

\subsection{Inserção múltipla}

\begin{sqlcode}
INSERT INTO alunos (nome, idade, curso) VALUES
('Ana Souza', 21, 'Engenharia de Software'),
('Bruno Lima', 24, 'Sistemas de Informação'),
('Carla Ramos', 20, 'Engenharia de Software'),
('Daniel Matos', 23, 'Ciência da Computação');
\end{sqlcode}

A inserção múltipla é útil em cadastros em lote, scripts de carga inicial e testes.

\subsection{Inserção em tabela relacionada}

\begin{sqlcode}
INSERT INTO notas (aluno_id, disciplina, nota)
VALUES (1, 'Banco de Dados', 8.5);
\end{sqlcode}

Nesse caso, o valor informado em \texttt{aluno\_id} precisa corresponder a um aluno já existente na tabela \texttt{alunos}. Caso contrário, a restrição de chave estrangeira impedirá a operação.

\begin{observacao}
A ordem de inserção importa quando existem relações entre tabelas. Primeiro são cadastrados os registros da tabela pai; depois, os da tabela filha.
\end{observacao}

\section{SELECT}

O comando \texttt{SELECT} recupera dados do banco. Mesmo antes de explorar consultas mais avançadas, já é possível realizar operações muito úteis. Diferente dos demais comandos apresentados nesta aula, o \texttt{SELECT} não altera o estado do banco de dados, ou seja, não insere, atualiza ou apaga registros. Sua função é puramente de leitura, permitindo que os usuários e sistemas visualizem as informações armazenadas de forma segura e flexível.

A estrutura mais elementar de uma consulta envolve duas cláusulas obrigatórias: a cláusula \texttt{SELECT}, que define quais colunas serão projetadas no resultado, e a cláusula \texttt{FROM}, que indica de qual tabela (ou tabelas) os dados serão extraídos. Essa separação lógica reflete a essência da operação relacional, determinando primeiro a origem da informação e, em seguida, o subconjunto exato de atributos que comporão a resposta final ao usuário.

Além de servir como base para relatórios, painéis de controle (\textit{dashboards}) e interfaces de aplicações, o \texttt{SELECT} atua como a principal ferramenta de auditoria e conferência para o desenvolvedor. Como será demonstrado ao longo deste capítulo, executar uma consulta prévia é uma etapa preparatória indispensável antes de submeter operações críticas de atualização ou exclusão, garantindo que os filtros aplicados atinjam estritamente os registros desejados.

\subsection{Selecionando colunas específicas}

\begin{sqlcode}
SELECT nome, idade
FROM alunos;
\end{sqlcode}

\subsection{Selecionando todas as colunas}

\begin{sqlcode}
SELECT *
FROM alunos;
\end{sqlcode}

\subsection{Aplicando filtro com WHERE}

\begin{sqlcode}
SELECT nome, curso
FROM alunos
WHERE curso = 'Engenharia de Software';
\end{sqlcode}

\subsection{Filtrando com operadores relacionais}

\begin{sqlcode}
SELECT nome, idade
FROM alunos
WHERE idade >= 22;
\end{sqlcode}

\subsection{Combinando condições}

\begin{sqlcode}
SELECT nome, curso, status
FROM alunos
WHERE idade >= 21 AND status = 'ATIVO';
\end{sqlcode}

\begin{sqlcode}
SELECT nome, curso
FROM alunos
WHERE curso = 'Engenharia de Software'
   OR curso = 'Sistemas de Informação';
\end{sqlcode}

\section{UPDATE}

O comando \texttt{UPDATE} modifica registros já armazenados.

\subsection{Estrutura geral}

\begin{sqlcode}
UPDATE nome_tabela
SET coluna = valor
WHERE condicao;
\end{sqlcode}

\subsection{Atualização simples}

\begin{sqlcode}
UPDATE alunos
SET idade = 23
WHERE nome = 'Maria Silva';
\end{sqlcode}

\subsection{Atualizando múltiplas colunas}

\begin{sqlcode}
UPDATE alunos
SET idade = 24,
    curso = 'Ciência da Computação'
WHERE aluno_id = 2;
\end{sqlcode}

\subsection{Atualizando vários registros}

\begin{sqlcode}
UPDATE alunos
SET status = 'INATIVO'
WHERE curso = 'Curso Extinto';
\end{sqlcode}

Nesse exemplo, várias linhas podem ser alteradas pela mesma condição.

\begin{danger}
Um \texttt{UPDATE} sem cláusula \texttt{WHERE} pode alterar todas as linhas da tabela. Antes de atualizar, é prudente executar um \texttt{SELECT} com a mesma condição para conferir o conjunto de registros afetados.
\end{danger}

\section{DELETE}

O comando \texttt{DELETE} remove linhas de uma tabela.

\subsection{Exclusão simples}

\begin{sqlcode}
DELETE FROM alunos
WHERE nome = 'Maria Silva';
\end{sqlcode}

\subsection{Exclusão por identificador}

\begin{sqlcode}
DELETE FROM notas
WHERE nota_id = 4;
\end{sqlcode}

\subsection{Exclusão em lote}

\begin{sqlcode}
DELETE FROM notas
WHERE disciplina = 'Tópicos Obsoletos';
\end{sqlcode}

\begin{danger}
Assim como no \texttt{UPDATE}, a ausência de \texttt{WHERE} em um \texttt{DELETE} pode remover todos os registros da tabela.
\end{danger}

\section{Exemplo resolvido 1 -- Cadastro inicial de alunos}

Suponha que a secretaria acadêmica precise iniciar o cadastro de uma nova turma. O primeiro passo é inserir os alunos.

\begin{sqlcode}
INSERT INTO alunos (nome, idade, curso) VALUES
('João Pereira', 19, 'Sistemas de Informação'),
('Lívia Matos', 22, 'Engenharia de Software'),
('Pedro Alves', 20, 'Ciência da Computação'),
('Fernanda Rocha', 23, 'Engenharia de Software');
\end{sqlcode}

Após a inserção, é recomendável verificar o resultado.

\begin{sqlcode}
SELECT *
FROM alunos;
\end{sqlcode}

\textbf{Interpretação:}  
O desenvolvedor confirma se os registros foram inseridos corretamente, se os identificadores foram gerados como esperado e se o valor padrão da coluna \texttt{status} foi aplicado.

\section{Exemplo resolvido 2 -- Lançamento de notas}

Com os alunos cadastrados, o próximo passo é registrar suas notas.

\begin{sqlcode}
INSERT INTO notas (aluno_id, disciplina, nota) VALUES
(1, 'Banco de Dados', 8.5),
(2, 'Algoritmos', 7.0),
(3, 'Estruturas de Dados', 9.0),
(4, 'Banco de Dados', 8.0);
\end{sqlcode}

Em seguida, pode-se verificar o conteúdo da tabela:

\begin{sqlcode}
SELECT *
FROM notas;
\end{sqlcode}

\textbf{Interpretação:}  
Essa etapa confirma se cada nota foi associada ao aluno correto. Também ajuda a identificar erros de digitação em disciplina ou valor numérico.

\section{Exemplo resolvido 3 -- Correção cadastral}

Imagine que o aluno de identificador 3 foi cadastrado no curso errado.

Antes de atualizar, faz-se a conferência:

\begin{sqlcode}
SELECT *
FROM alunos
WHERE aluno_id = 3;
\end{sqlcode}

Depois, realiza-se a correção:

\begin{sqlcode}
UPDATE alunos
SET curso = 'Engenharia de Software'
WHERE aluno_id = 3;
\end{sqlcode}

Por fim, valida-se novamente:

\begin{sqlcode}
SELECT *
FROM alunos
WHERE aluno_id = 3;
\end{sqlcode}

\textbf{Interpretação:}  
Esse fluxo mostra uma boa prática importante: identificar o registro, corrigi-lo e confirmar a alteração.

\section{Exemplo resolvido 4 -- Remoção de nota lançada incorretamente}

Suponha que a nota de identificador 2 tenha sido inserida em disciplina errada.

Primeiro, consulte o registro:

\begin{sqlcode}
SELECT *
FROM notas
WHERE nota_id = 2;
\end{sqlcode}

Depois, remova:

\begin{sqlcode}
DELETE FROM notas
WHERE nota_id = 2;
\end{sqlcode}

Por fim, confirme a exclusão:

\begin{sqlcode}
SELECT *
FROM notas
WHERE nota_id = 2;
\end{sqlcode}

\textbf{Interpretação:}  
Se a consulta final não retornar linhas, a remoção foi concluída com sucesso.

\section{Exemplo resolvido 5 -- Atualização em lote com critério}

Suponha que todos os alunos de um curso descontinuado devam ser movidos para outro.

\begin{sqlcode}
SELECT *
FROM alunos
WHERE curso = 'Análise de Sistemas Antigo';
\end{sqlcode}

\begin{sqlcode}
UPDATE alunos
SET curso = 'Análise e Desenvolvimento de Sistemas'
WHERE curso = 'Análise de Sistemas Antigo';
\end{sqlcode}

\begin{sqlcode}
SELECT *
FROM alunos
WHERE curso = 'Análise e Desenvolvimento de Sistemas';
\end{sqlcode}

\textbf{Interpretação:}  
Esse caso mostra que o \texttt{UPDATE} pode alterar vários registros ao mesmo tempo, desde que o critério seja bem definido.

\section{Erros comuns}

\subsection{Erro comum 1 -- Inserir em tabela filha antes da tabela pai}

Exemplo incorreto:

\begin{sqlcode}
INSERT INTO notas (aluno_id, disciplina, nota)
VALUES (999, 'Banco de Dados', 8.0);
\end{sqlcode}

Se não existir aluno com identificador 999, o banco rejeitará a operação.

\subsection{Erro comum 2 -- Atualizar sem WHERE}

Exemplo perigoso:

\begin{sqlcode}
UPDATE alunos
SET status = 'INATIVO';
\end{sqlcode}

Esse comando altera todos os alunos da tabela.

\subsection{Erro comum 3 -- Deletar sem WHERE}

\begin{sqlcode}
DELETE FROM notas;
\end{sqlcode}

Esse comando remove todas as linhas da tabela \texttt{notas}.

\subsection{Erro comum 4 -- Usar SELECT * sem necessidade}

Embora o uso do curinga universal seja tentador e prático durante sessões rápidas de teste pelo terminal, seu uso indiscriminado em código de produção é considerado um forte antipadrão. Solicitar à máquina que devolva todas as colunas de uma tabela extensa gera um tráfego de rede oneroso e desnecessário. Além de prejudicar sensivelmente a legibilidade do script para futuros mantenedores, o curinga acopla os relatórios e sistemas dependentes à estrutura física provisória da tabela. Caso novas colunas (inclusive colunas contendo dados sensíveis ou criptografados) sejam adicionadas no futuro, o comando passará a extraí-las de forma automática, criando potenciais vazamentos de informação e quebra de contratos de dados em integrações com \textit{softwares} parceiros.

\section{Boas práticas em DML}

A excelência no gerenciamento de dados requer do administrador a adoção de hábitos rigorosos de segurança e previsibilidade. A principal diretriz ao se lidar com DML é tornar mandatória a validação prévia de filtros: nunca se deve submeter uma instrução destrutiva como um \texttt{UPDATE} ou \texttt{DELETE} sem antes executar um \texttt{SELECT} equivalente para garantir matematicamente quais registros serão afetados. Durante a injeção de dados via \texttt{INSERT}, as colunas alvo devem ser nomeadas explicitamente, evitando que futuras alterações na ordem da tabela causem falhas estruturais, e a ordem de inserção deve respeitar rigidamente as dependências das chaves estrangeiras. Por fim, a cultura arquitetural moderna costuma desaconselhar a exclusão física severa (\texttt{DELETE}) na maioria dos sistemas empresariais; a exclusão lógica, por meio de colunas booleanas de arquivamento (como um status alterado para inativo), desponta como a escolha primordial por garantir a rastreabilidade em cenários de auditoria.

\begin{quadro_dica}
Em muitos sistemas, é preferível mudar o status de um registro para \texttt{INATIVO} em vez de apagá-lo fisicamente. Isso ajuda a preservar histórico e reduz riscos de perda indevida de informação.
\end{quadro_dica}

\section{Minicaso integrador -- Secretaria acadêmica}

Considere o cenário real no início de um semestre letivo, onde os funcionários de uma secretaria acadêmica deflagram uma cadeia sistêmica de operações no banco. O fluxo começa com a matrícula fundamental da turma, cadastrando quatro novos alunos. Na sequência da avaliação diagnóstica, lança-se no sistema o primeiro pacote de notas brutas. Em meio a esse volume de informações em processamento, identifica-se um erro de digitação cadastral que forçará os gestores a buscar e atualizar o curso de um aluno, culminando finalmente na detecção de uma nota atrelada a uma disciplina incorreta, exigindo a sua exclusão técnica imediata para restabelecer a consistência do boletim.

Para visualizar a estrutura antes de manipularmos os dados, observe o diagrama entidade-relacionamento abaixo, que mapeia a dependência estrutural entre o cadastro principal de alunos e seus respectivos lançamentos de nota:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        entidade/.style={rectangle, draw=black, fill=blue!5, thick, minimum width=2.5cm, minimum height=1cm, align=center, font=\sffamily\bfseries},
        relacionamento/.style={diamond, draw=black, fill=green!5, thick, minimum width=2.5cm, minimum height=1cm, align=center, font=\sffamily},
        atributo/.style={ellipse, draw=black, fill=gray!5, minimum width=1.8cm, minimum height=0.6cm, align=center, font=\sffamily\small},
        atributo_chave/.style={ellipse, draw=black, fill=gray!20, minimum width=1.8cm, minimum height=0.6cm, align=center, font=\sffamily\small\bfseries}
    ]
        % Entidades
        \node[entidade] (aluno) {alunos};
        \node[relacionamento, right=1.5cm of aluno] (possui) {possui};
        \node[entidade, right=1.5cm of possui] (nota) {notas};
        
        % Linhas e Cardinalidades
        \draw[thick] (aluno) -- (possui) node[midway, above] {1};
        \draw[thick] (possui) -- (nota) node[midway, above] {N};
        
        % Atributos Aluno
        \node[atributo_chave, above left=0.6cm and -0.3cm of aluno] (id_aluno) {\underline{aluno\_id}};
        \node[atributo, above right=0.6cm and -0.3cm of aluno] (nome) {nome};
        \draw (aluno) -- (id_aluno);
        \draw (aluno) -- (nome);
        
        % Atributos Nota
        \node[atributo_chave, above left=0.6cm and -0.3cm of nota] (id_nota) {\underline{nota\_id}};
        \node[atributo, above right=0.6cm and -0.3cm of nota] (disciplina) {disciplina};
        \node[atributo, right=0.5cm of nota] (valor) {nota};
        \draw (nota) -- (id_nota);
        \draw (nota) -- (disciplina);
        \draw (nota) -- (valor);
        
    \end{tikzpicture}
    \caption{Diagrama ER: Relacionamento 1:N entre alunos e notas}
    \label{fig:er_minicaso_dml}
\end{figure}

Uma sequência possível para este fluxo de operações DML seria:

\subsection*{Passo 1 -- Inserção de alunos}

\begin{sqlcode}
INSERT INTO alunos (nome, idade, curso) VALUES
('Aline Castro', 20, 'Engenharia de Software'),
('Rafael Gomes', 21, 'Sistemas de Informação'),
('Bianca Luz', 22, 'Ciência da Computação'),
('Marcelo Reis', 19, 'Engenharia de Software');
\end{sqlcode}

\subsection*{Passo 2 -- Conferência}

\begin{sqlcode}
SELECT *
FROM alunos;
\end{sqlcode}

\subsection*{Passo 3 -- Lançamento de notas}

\begin{sqlcode}
INSERT INTO notas (aluno_id, disciplina, nota) VALUES
(1, 'Banco de Dados', 7.5),
(2, 'Algoritmos', 8.0),
(3, 'Banco de Dados', 6.5),
(4, 'Estruturas de Dados', 9.0);
\end{sqlcode}

\subsection*{Passo 4 -- Correção cadastral}

\begin{sqlcode}
UPDATE alunos
SET curso = 'Sistemas de Informação'
WHERE nome = 'Marcelo Reis';
\end{sqlcode}

\subsection*{Passo 5 -- Remoção de lançamento indevido}

\begin{sqlcode}
DELETE FROM notas
WHERE aluno_id = 3
  AND disciplina = 'Banco de Dados';
\end{sqlcode}

\subsection*{Passo 6 -- Conferência final}

\begin{sqlcode}
SELECT *
FROM alunos;
\end{sqlcode}

\begin{sqlcode}
SELECT *
FROM notas;
\end{sqlcode}

\textbf{Comentário didático:}  
Esse minicaso mostra como os comandos DML aparecem encadeados em um processo de trabalho real. A lógica não está apenas em saber a sintaxe, mas em entender a sequência correta das operações e a necessidade constante de conferência.

\section{Síntese da aula}

Nesta aula, a Parte III avançou no uso operacional da SQL por meio dos comandos fundamentais da DML: \texttt{INSERT}, \texttt{SELECT}, \texttt{UPDATE} e \texttt{DELETE}. Além da sintaxe, foram apresentados exemplos resolvidos, erros comuns, boas práticas e um minicaso integrador, reforçando a dimensão prática da manipulação de dados. A próxima aula ampliará o \texttt{SELECT} com agregações, subconsultas e junções, elevando o nível analítico das consultas.