\chapter{Fundamentos da Definição de Dados}
\label{cap:fundamentos_definicao_dados}

A linguagem de definição de dados, conhecida como DDL (\textit{Data Definition Language}), reúne os comandos responsáveis por criar, organizar, ajustar e remover estruturas de um banco de dados. Enquanto a Aula 10 apresentou a SQL como linguagem geral de implementação, esta aula concentra-se no conjunto de comandos que materializam o projeto lógico em estruturas concretas.

\section{O papel da DDL no desenvolvimento do banco}

No processo de construção de um banco de dados, a DDL cumpre papel estruturante. É ela que traduz entidades, atributos, chaves e relacionamentos para formas efetivamente compreendidas pelo SGBD. Sem DDL, o modelo permaneceria apenas no plano do projeto.

Na prática, o escopo da DDL abrange a criação primordial de instâncias como bancos de dados e seus \textit{schemas} organizacionais, a instanciação de tabelas, a definição meticulosa das colunas e seus respectivos tipos de dados, a implantação de restrições de integridade, e, quando necessário, a remoção ou modificação de estruturas arquitetônicas obsoletas.

\section{Comandos centrais da DDL}

Entre as diretrizes essenciais dessa linguagem, destacam-se os comandos de instanciação (\texttt{CREATE DATABASE}, \texttt{CREATE SCHEMA} e \texttt{CREATE TABLE}), as instruções de modificação evolutiva (\texttt{ALTER TABLE}), e as diretivas de exclusão permanente (\texttt{DROP TABLE}).

Nesta aula, o foco principal recairá sobre a criação inicial de estruturas. Alterações posteriores serão aprofundadas na Aula 12.

\section{Criação de banco de dados}

\begin{sqlcode}
CREATE DATABASE escola;
\end{sqlcode}

A criação de um banco representa o ponto de partida da implementação. Em um ambiente acadêmico, isso pode corresponder à base que armazenará as informações de alunos, cursos, professores, turmas e matrículas.

\section{Criação de schema}

\begin{sqlcode}
CREATE SCHEMA academico;
\end{sqlcode}

O schema organiza objetos logicamente. Em projetos maiores, esse recurso ajuda a separar módulos e responsabilidades.

Por exemplo, o agrupamento pode contemplar um \textit{schema} focado no departamento \texttt{academico}, outro isolando as tabelas do setor \texttt{financeiro}, e um terceiro gerenciando os acervos da \texttt{biblioteca}.

\section{Criação de tabelas}

A criação de tabelas é o núcleo da DDL. É nesse momento que se definem as estruturas que receberão os dados da aplicação.

\subsection{Estrutura mínima}

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE academico.aluno (
    aluno_id SERIAL PRIMARY KEY,
    nome VARCHAR(100) NOT NULL,
    idade INTEGER,
    curso VARCHAR(100) NOT NULL
);
\end{sqlcode}

Nesta declaração primordial, observam-se decisões críticas de modelagem física: a atribuição de uma coluna identificadora única, a seleção de colunas textuais para atributos descritivos, a escolha de colunas numéricas adequadas, e a imposição restritiva de obrigatoriedade nos campos vitais para o negócio.

\section{Tipos de dados}

\begin{quadro_dica}
\textbf{Sinergia Teórico-Prática} \\
Enquanto este capítulo (DDL) aprofunda de forma abrangente o dicionário arquitetural e a mecânica da alocação de tipos de dados em disco, você encontrará a demonstração prática da implementação desses campos e suas interações com consultas lógicas no Capítulo \ref{cap:dml_dql} (\textit{Data Manipulation Language e Data Query Language}). Ambas as frentes se complementam na formação de um bom projetista.
\end{quadro_dica}


A escolha do tipo de dado representa uma das decisões mais críticas do projeto físico de um banco de dados. Mais do que simplesmente permitir o armazenamento de informações, a tipagem atua como a primeira e mais elementar camada de integridade estrutural do sistema. Ao definir que uma coluna deve armazenar números inteiros, por exemplo, o Sistema Gerenciador de Banco de Dados (SGBD) bloqueia sumariamente qualquer tentativa de inserir letras ou caracteres especiais naquele campo. Assim, a definição correta garante a semântica da coluna, assegurando que operações matemáticas, ordenações e formatações de exibição ocorram sem comportamentos anômalos.

Além da validação de entrada, a tipagem está intimamente ligada à eficiência e à alocação do espaço de armazenamento. Diferentes tipos de dados exigem volumes diferentes de memória e espaço em disco. Um número inteiro pequeno ocupará muito menos espaço que um número de alta precisão decimal. Em bases de dados com milhões de registros, escolhas subdimensionadas ou superdimensionadas afetam diretamente o desempenho das consultas, a velocidade de gravação e o custo de infraestrutura. Portanto, um projetista de banco de dados busca constantemente o equilíbrio: atribuir o menor tipo de dado capaz de armazenar com segurança o maior valor esperado para aquela coluna.

É fundamental compreender, também, que a sintaxe e a disponibilidade dos tipos de dados variam consideravelmente dependendo do dialeto do SGBD utilizado. Embora exista um padrão ANSI SQL que todos tentam seguir, cada fabricante implementa suas particularidades visando otimização. O PostgreSQL, por exemplo, utiliza o tipo \texttt{SERIAL} para a criação de sequências numéricas autoincrementáveis; já no MySQL, utiliza-se a palavra-chave \texttt{AUTO\_INCREMENT} associada a um tipo numérico inteiro normal. No Oracle Database, é tradicional o uso do tipo \texttt{VARCHAR2} e \texttt{NUMBER} em vez dos clássicos \texttt{VARCHAR} e \texttt{NUMERIC} ou \texttt{INTEGER}. Essas nuances reforçam a importância de conhecer não apenas a teoria relacional, mas a documentação específica do motor que suportará o projeto físico.

Para facilitar a consulta durante a transição do modelo lógico para a implementação prática, a Tabela \ref{tab:tipos_dados} consolidou os principais tipos de dados categorizados por sua finalidade, adotando o dialeto do PostgreSQL como referência didática, visto que engloba tipos padrão e estendidos amplamente adotados na indústria.

\begin{table}[htpb]
\centering
\caption{Principais tipos de dados e suas finalidades}
\label{tab:tipos_dados}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{3.5cm}|p{8cm}|}
\hline
\rowcolor{verdeuni}
\textbf{\textcolor{white}{Categoria}} & \textbf{\textcolor{white}{Tipo de Dado}} & \textbf{\textcolor{white}{Descrição e Aplicação}} \\ \hline
\multirow{4}{*}{\textbf{Numéricos}} 
& \texttt{INTEGER} & Números inteiros padrão sem casas decimais. \\ \cline{2-3}
& \texttt{BIGINT} & Inteiros muito grandes (comuns em identificadores globais). \\ \cline{2-3}
& \texttt{NUMERIC(p,s)} & Valores exatos definindo $p$ dígitos totais e $s$ casas decimais (ideal para moeda). \\ \cline{2-3}
& \texttt{REAL} / \texttt{DOUBLE} & Valores numéricos aproximados de ponto flutuante. \\ \hline
\multirow{3}{*}{\textbf{Textuais}} 
& \texttt{VARCHAR(n)} & Texto de tamanho variável, mas limitado a $n$ caracteres. \\ \cline{2-3}
& \texttt{CHAR(n)} & Texto de tamanho fixo com preenchimento em branco se necessário. \\ \cline{2-3}
& \texttt{TEXT} & Texto amplo, com tamanho ilimitado e alocação dinâmica. \\ \hline
\multirow{3}{*}{\textbf{Temporais}} 
& \texttt{DATE} & Armazena exclusivamente a data (Ano, Mês e Dia). \\ \cline{2-3}
& \texttt{TIME} & Armazena exclusivamente o horário. \\ \cline{2-3}
& \texttt{TIMESTAMP} & Armazena data e hora combinadas (com ou sem fuso horário). \\ \hline
\multirow{2}{*}{\textbf{Especiais}} 
& \texttt{SERIAL} & Número inteiro autoincrementável (utilizado para chaves primárias). \\ \cline{2-3}
& \texttt{BOOLEAN} & Armazena estados lógicos: verdadeiro (\texttt{TRUE}) ou falso (\texttt{FALSE}). \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Exemplos Práticos de Definição e Inserção}

Uma das maiores dificuldades práticas para os alunos que estão iniciando em SQL consiste em alinhar o tipo de dado estipulado na criação da tabela (\texttt{DDL}) com a formatação exigida pelo banco no momento da inserção (\texttt{DML}). A seguir, um exemplo clássico cria uma tabela utilizando os principais tipos de dados.

\begin{sqlcode}
-- Comando DDL para criação da estrutura
CREATE TABLE aluno_registro (
    -- SERIAL gera automaticamente a numeração
    aluno_id SERIAL PRIMARY KEY,
    
    -- VARCHAR para um nome delimitado
    nome VARCHAR(100) NOT NULL,
    
    -- DATE focado apenas na data de nascimento
    data_nascimento DATE,
    
    -- NUMERIC(4,2) permite números do tipo 99.99
    nota_final NUMERIC(4,2),
    
    -- BOOLEAN para um estado ativo/inativo
    ativo BOOLEAN DEFAULT TRUE
);
\end{sqlcode}

Após a execução do \texttt{CREATE TABLE}, o banco está preparado para receber registros. É crucial obedecer rigidamente à formatação sintática: textos e datas precisam estar entre aspas simples (\texttt{'...'}), datas devem adotar o formato Ano-Mês-Dia (\texttt{'YYYY-MM-DD'}), e decimais devem usar o \textbf{ponto} e não a vírgula. Campos do tipo \texttt{SERIAL} não precisam constar na instrução de inserção.

\begin{sqlcode}
-- Comando DML demonstrando a inserção correta de cada formato
INSERT INTO aluno_registro (nome, data_nascimento, nota_final, ativo)
VALUES ('Ana Souza Silva', '2005-08-14', 9.75, TRUE);

-- Omitindo o campo BOOLEAN, que assumirá o valor DEFAULT (TRUE)
INSERT INTO aluno_registro (nome, data_nascimento, nota_final)
VALUES ('Carlos Pereira', '2004-11-03', 8.50);
\end{sqlcode}

\section{Restrições fundamentais}

As restrições (\textit{constraints}) são regras declarativas acopladas à criação da tabela. Elas constituem a principal defesa do SGBD contra a entrada de dados inconsistentes, transferindo lógicas de validação que antes habitavam o código-fonte da aplicação diretamente para o motor do banco.

\subsection{NOT NULL, PRIMARY KEY e FOREIGN KEY}

A cláusula \texttt{NOT NULL} é a mais básica das restrições e determina categoricamente que uma coluna jamais poderá ser gravada vazia (nula). A \texttt{PRIMARY KEY} consagra uma coluna (ou conjunto) como identificador universal e exclusivo de cada linha, mesclando internamente as propriedades de \texttt{NOT NULL} e exclusividade total. Por fim, a \texttt{FOREIGN KEY} firma o pacto de relacionamento estrutural, garantindo que um valor inserido obrigatoriamente exista na tabela referenciada, blindando o modelo contra dados "órfãos".

\subsection{UNIQUE (A Chave Candidata no Projeto Físico)}

No modelo lógico conceitual, as \textbf{Chaves Candidatas} são aqueles atributos singulares que também teriam plena capacidade de identificar univocamente uma entidade (como o CPF de um aluno ou o CNPJ de uma empresa), mas que acabaram não sendo eleitos como a Chave Primária oficial. No projeto físico SQL, essas chaves candidatas são implementadas por meio da restrição \texttt{UNIQUE}. O banco passa a varrer e impedir ativamente qualquer tentativa de duplicidade nessa coluna.

\subsection{CHECK e DEFAULT}

A restrição \texttt{CHECK} funciona como um porteiro lógico, rejeitando a inserção se o valor fornecido não passar por uma expressão booleana (como proibir salários negativos ou exigir que o status seja 'ATIVO' ou 'INATIVO'). Já o \texttt{DEFAULT} atua nos bastidores: caso um comando ignore uma determinada coluna, em vez de assumir nulo, ele assumirá o valor padrão parametrizado.

\subsection{Exemplo Consolidado e a Violação Prática}

O bloco a seguir concentra todas as restrições em uma definição DDL comercial:

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE funcionario (
    func_id SERIAL PRIMARY KEY,
    cpf VARCHAR(11) UNIQUE NOT NULL,      -- A Chave Candidata protegida
    nome VARCHAR(100) NOT NULL,
    salario NUMERIC(10,2) CHECK (salario > 1500.00), -- Validação lógica
    contratacao DATE DEFAULT CURRENT_DATE            -- Valor assumido
);
\end{sqlcode}

Uma dúvida frequente nos laboratórios práticos ocorre na transição para a DML. O que o banco fará diante de um \texttt{INSERT} malicioso ou falho?

\begin{sqlcode}
-- Tentativa 1: O funcionário 1 é inserido perfeitamente
INSERT INTO funcionario (cpf, nome, salario) 
VALUES ('12345678901', 'Ana Souza', 3000.00);

-- Tentativa 2: Falha crítica! Viola a restrição UNIQUE do CPF.
-- O SGBD abortará a execução e lançará um "duplicate key value violates unique constraint".
INSERT INTO funcionario (cpf, nome, salario) 
VALUES ('12345678901', 'Carlos Lima', 4000.00);

-- Tentativa 3: Falha crítica! Viola a restrição CHECK do salário.
-- O SGBD abortará lançando "new row violates check constraint".
INSERT INTO funcionario (cpf, nome, salario) 
VALUES ('98765432100', 'João Silva', 1200.00);
\end{sqlcode}

\section{Chave primária simples e composta}

\subsection{Chave simples}

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE curso (
    curso_id SERIAL PRIMARY KEY,
    nome VARCHAR(100) NOT NULL
);
\end{sqlcode}

\subsection{Chave composta}

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE inscricao (
    aluno_id INTEGER NOT NULL,
    disciplina_id INTEGER NOT NULL,
    semestre VARCHAR(10) NOT NULL,
    PRIMARY KEY (aluno_id, disciplina_id, semestre)
);
\end{sqlcode}

A chave composta é útil quando a identificação depende da combinação de múltiplos atributos.

\section{Chave estrangeira e implementação de relacionamentos}

A chave estrangeira é o mecanismo relacional que traduz, em tabelas, os vínculos identificados no modelo lógico.

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE curso (
    curso_id SERIAL PRIMARY KEY,
    nome VARCHAR(100) NOT NULL
);
\end{sqlcode}

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE aluno (
    aluno_id SERIAL PRIMARY KEY,
    nome VARCHAR(100) NOT NULL,
    curso_id INTEGER NOT NULL,
    FOREIGN KEY (curso_id) REFERENCES curso(curso_id)
);
\end{sqlcode}

Nesse caso, um aluno passa a estar associado a um curso já existente.

\section{Exemplo acadêmico mais completo}

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE professor (
    professor_id SERIAL PRIMARY KEY,
    nome VARCHAR(120) NOT NULL,
    titulacao VARCHAR(50) NOT NULL
);
\end{sqlcode}

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE disciplina (
    disciplina_id SERIAL PRIMARY KEY,
    nome VARCHAR(120) NOT NULL,
    carga_horaria INTEGER NOT NULL
);
\end{sqlcode}

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE turma (
    turma_id SERIAL PRIMARY KEY,
    disciplina_id INTEGER NOT NULL,
    professor_id INTEGER NOT NULL,
    semestre VARCHAR(10) NOT NULL,
    FOREIGN KEY (disciplina_id) REFERENCES disciplina(disciplina_id),
    FOREIGN KEY (professor_id) REFERENCES professor(professor_id)
);
\end{sqlcode}

Esse exemplo mostra como a DDL transforma estruturas lógicas em tabelas relacionadas.

\section{Exemplo comercial}

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE cliente (
    cliente_id SERIAL PRIMARY KEY,
    nome VARCHAR(100) NOT NULL,
    email VARCHAR(120) UNIQUE
);
\end{sqlcode}

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE pedido (
    pedido_id SERIAL PRIMARY KEY,
    cliente_id INTEGER NOT NULL,
    data_pedido DATE NOT NULL,
    valor_total NUMERIC(10,2) NOT NULL,
    FOREIGN KEY (cliente_id) REFERENCES cliente(cliente_id)
);
\end{sqlcode}

\section{Exemplo de recursos humanos}

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE departamento (
    departamento_id SERIAL PRIMARY KEY,
    nome VARCHAR(100) NOT NULL
);
\end{sqlcode}

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE funcionario (
    funcionario_id SERIAL PRIMARY KEY,
    nome VARCHAR(120) NOT NULL,
    salario NUMERIC(10,2) NOT NULL,
    departamento_id INTEGER NOT NULL,
    FOREIGN KEY (departamento_id) REFERENCES departamento(departamento_id)
);
\end{sqlcode}

\section{Escolhas de projeto físico}

Ao construir a arquitetura em SQL, o engenheiro defronta-se com decisões técnicas profundas que raramente constam nos diagramas de modelagem conceitual. É fundamental discernir cuidadosamente o tipo de dado apropriado para o espaço em disco, cravar categoricamente a chave primária de acesso, estipular a taxatividade das colunas obrigatórias via \texttt{NOT NULL}, traduzir as chaves candidatas em restrições \texttt{UNIQUE}, e garantir a fidedignidade dos relacionamentos através das imposições de chaves estrangeiras.

Essas decisões exigem domínio técnico e compreensão do contexto do sistema.

\section{Boas práticas em DDL}

O amadurecimento profissional em banco de dados envolve a adoção de hábitos rigorosos durante a escrita DDL. Recomenda-se enfaticamente o emprego de nomenclaturas padronizadas e descritivas (por exemplo, \texttt{data\_matricula} em detrimento de \texttt{dt\_mat}), além da explicitação obrigatória de restrições primárias em toda e qualquer tabela. No mesmo sentido, o arquiteto deve rechaçar alocações demasiadamente genéricas (como o uso universal e irresponsável de enormes campos de texto para valores numéricos ou datas finitas), priorizando sempre registrar as proteções lógicas (\texttt{CHECK} e \texttt{UNIQUE}) logo na raiz da instrução de criação.

\begin{quadro_dica}
Uma modelagem física bem construída reduz retrabalho e evita que regras essenciais fiquem dependentes apenas da aplicação.
\end{quadro_dica}

\section{Síntese da aula}

Nesta aula, a DDL foi apresentada como instrumento central da implementação física de bancos de dados. Foram discutidos criação de banco, schema e tabelas, tipos de dados, chaves simples e compostas, chaves estrangeiras e boas práticas de projeto físico. A próxima aula aprofundará alterações estruturais, restrições adicionais e comportamentos de integridade referencial.