\chapter{Índices, Transações e Funções}
\label{cap:indices_transacoes_funcoes}

Esta aula encerra a Parte III deslocando o foco da SQL puramente estrutural e operacional para temas que aproximam o estudante do uso profissional de um SGBD: desempenho, consistência e encapsulamento de lógica. Até aqui, o leitor aprendeu a criar tabelas, manipular dados, elaborar consultas mais sofisticadas, reutilizar consultas por meio de views e controlar permissões com roles e privilégios. Agora, o objetivo é compreender três mecanismos centrais da prática administrativa e de desenvolvimento em banco de dados:

O primeiro pilar engloba os \textbf{índices}, estruturas essenciais de hardware e software que ajudam a melhorar dramaticamente o desempenho das consultas pela redução drástica do consumo de leitura e escrita. O segundo pilar é focado nas \textbf{transações}, mecanismos de integridade que preservam a consistência matemática da base durante operações compostas e frágeis. Por fim, o terceiro pilar debruça-se sobre as \textbf{funções}, que permitem encapsular algoritmos procedurais e lógicas reutilizáveis diretamente no servidor do banco.

Esses recursos mostram que um banco de dados não é apenas um repositório passivo de tabelas e linhas. Ele também é um ambiente de otimização, proteção e automação de processos.

\section{Índices}

\subsection{O que são índices}

Índices são estruturas auxiliares mantidas pelo SGBD para acelerar a localização de registros. Em termos intuitivos, um índice funciona de modo semelhante ao índice remissivo de um livro: em vez de percorrer todas as páginas até encontrar um assunto, consulta-se uma estrutura intermediária que aponta mais rapidamente para o local desejado.

Sem índice, muitas consultas dependem de varredura ampla da tabela. Com índice, o banco pode localizar registros de forma mais eficiente em situações apropriadas.

\subsection{Por que índices são importantes}

Índices tendem a ser úteis quando:

Índices tendem a ser técnica e financeiramente úteis quando a tabela possui um volume gigantesco de dados e operações específicas são executadas com altíssima frequência, como colunas constantemente engajadas em filtros \texttt{WHERE}, ordenações recorrentes e junções (\texttt{JOIN}) que dependem repetidamente das mesmas chaves estrangeiras de forma estrutural.

\textbf{O Ganho de Performance e a Redução de I/O de Disco:} O verdadeiro gargalo invisível de qualquer sistema computacional corporativo não costuma ser a capacidade do processador (CPU), mas sim a lenta leitura mecânica ou eletrônica do disco de armazenamento físico (um gargalo conhecido na arquitetura de sistemas como *I/O - Input/Output*). Sem um índice, para encontrar um cliente genérico em uma tabela contendo dez milhões de linhas, o banco de dados é forçado cegamente a executar um devastador \textit{Full Table Scan}, carregando todos os dezenas de *Gigabytes* do disco rígido inteiro para a curta memória RAM da máquina apenas para testar exaustivamente linha por linha se elas batem com o filtro. Ao introduzir um índice \textit{B-tree}, o motor matemático do SGBD salta topologicamente pelos nós da árvore primária, acessando diretamente apenas três ou quatro minúsculos blocos alocados no disco para capturar o endereço do *byte* exato do registro alvo. Essa mitigação massiva das leituras no sistema de arquivos é a mágica mecânica que converte uma consulta antes paralisante, que demorava intermináveis minutos, em um retorno assíncrono e instantâneo entregue em frações mínimas de milissegundos.

Em tabelas pequenas, o ganho pode ser pequeno. Em tabelas grandes, a diferença pode ser decisiva.

\subsection{Custo dos índices}

Embora acelerem muitas leituras, índices não são gratuitos. Eles:

Apesar de acelerarem magistralmente as engrenagens de leituras, os índices não são artefatos gratuitos. Eles ocupam um espaço secundário extra bastante expressivo no disco rígido do servidor hospedeiro e precisam ser rigorosamente reconstruídos, manipulados e rebalanceados matematicamente em tempo real a cada instrução \texttt{INSERT}, \texttt{UPDATE} e \texttt{DELETE} executada. Consequentemente, o ato desesperado de sobrecarregar uma tabela com dezenas de índices soltos na tentativa de otimizá-la aumentará gravemente o custo aritmético das operações orgânicas de escrita, punindo a inserção rotineira de dados de todo o negócio. A implantação exige planejamento holístico.

\begin{danger}
Criar índices em excesso ou sem critério pode degradar o desempenho geral do sistema, especialmente em ambientes com muita escrita.
\end{danger}

\section{Criação básica de índice}

\begin{sqlcode}
CREATE INDEX idx_produtos_nome ON produtos(nome);
\end{sqlcode}

Esse comando cria um índice sobre a coluna \texttt{nome} da tabela \texttt{produtos}. Consultas que filtram ou ordenam por essa coluna podem se beneficiar da estrutura.

\section{Tipos de índices no PostgreSQL}

O PostgreSQL oferece diferentes estratégias de indexação, cada uma mais adequada a certos tipos de consulta.

\subsection{B-tree}

O índice B-tree é o padrão do comando \texttt{CREATE INDEX}. É apropriado para:

Esse clássico formato de árvore balanceada é extremamente polivalente na matemática discreta computacional e revela-se o mais apropriado tanto para buscas por igualdade exata (pesquisar um CPF rígido), quanto para comparações elásticas de ordem, identificações de intervalos abertos (como filtrar faturamentos realizados entre os anos de 1990 e 2000) e ordenações numéricas profundas.

\begin{sqlcode}
CREATE INDEX idx_aluno_nome ON alunos(nome);
\end{sqlcode}

\subsection{Hash e o seu Comportamento Matemático Estrito}

Diferente das árvores hierárquicas polivalentes do *B-tree*, o índice \texttt{HASH} consiste em uma estrutura criptográfica plana, projetada cirurgicamente para operar única e estritamente com comparações por igualdade absoluta. Quando o SGBD aplica uma função matemática \textit{Hash} bidirecional sobre um longo texto de entrada (como um extenso campo de e-mail), ele converte esse dado bruto formidável em um código identificador numérico altamente comprimido, suprimido e de tamanho uniformemente fixo, gravando essa referência diretamente dentro de um "balde" semântico de alocação (conhecido mundialmente na literatura como \textit{bucket} de memória). 

No instante em que a API do cliente submete uma seleção \texttt{WHERE email = 'teste@univ.edu'}, o SGBD pré-calcula localmente a \textit{hash} minúscula desse valor paramétrico procurado e viaja diretamente ao \textit{bucket} numérico exato em tempo constante --- ostentando a cobiçada Complexidade \textbf{O(1)} da notação assintótica (\textit{Big-O notation}) --- recuperando aquela linha específica numa velocidade alucinante e inatingível pelas árvores ramificadas. 

A limitação extrema desse modelo vertiginoso de velocidade, contudo, repousa no fato irrefutável de que índices \textit{Hash} são completamente cegos para lógicas de ordenação de tabelas ou operadores matemáticos abertos de maior e menor (\texttt{>}, \texttt{<}). Uma vez que a transformação do algoritmo \textit{Hash} embaralha, destrói e ofusca a proximidade semântica original entre as letras, torna-se impossível para a máquina utilizar o índice para inferir dinamicamente "qualquer e-mail que casualmente comece com a letra B". Ele funcionará como uma maravilha exclusivamente em cenários enclausurados e dominados pelo operador \texttt{=}.

\begin{sqlcode}
CREATE INDEX idx_clientes_email_hash
ON clientes USING hash (email);
\end{sqlcode}

\subsection{GIN}

O índice GIN é adequado para dados compostos, arrays e certos cenários de busca textual.

\begin{sqlcode}
CREATE EXTENSION IF NOT EXISTS pg_trgm;
CREATE INDEX idx_produtos_nome_trgm
ON produtos USING gin (nome gin_trgm_ops);
\end{sqlcode}

\begin{sqlcode}
SELECT produto_id, nome
FROM produtos
WHERE nome ILIKE '%caixa%';
\end{sqlcode}

\subsection{GIN com arrays}

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE interesses (
    id SERIAL PRIMARY KEY,
    tags TEXT[]
);
CREATE INDEX idx_interesses_tags_gin
ON interesses USING gin (tags);
\end{sqlcode}

\begin{sqlcode}
SELECT *
FROM interesses
WHERE tags @> ARRAY['promoção', 'verão'];
\end{sqlcode}

\subsection{GiST}

O índice GiST é útil para cenários mais sofisticados, como intervalos ou dados espaciais.

\begin{sqlcode}
CREATE TABLE reservas (
    id SERIAL,
    periodo daterange
);
CREATE INDEX idx_reservas_gist
ON reservas USING gist (periodo);
\end{sqlcode}

\begin{sqlcode}
SELECT *
FROM reservas
WHERE periodo && daterange('2025-01-10', '2025-01-20');
\end{sqlcode}

\section{Índices multicoluna}

Índices podem ser criados com mais de uma coluna.

\begin{sqlcode}
CREATE INDEX idx_matricula_aluno_turma
ON matricula(aluno_id, turma_id);
\end{sqlcode}

Índices multicoluna são úteis quando consultas envolvem repetidamente a mesma combinação de atributos. Seu aproveitamento depende, entre outros fatores, da ordem das colunas no índice e da forma da consulta.

\section{Criação concorrente e reindexação}

\subsection{Criação concorrente}

\begin{sqlcode}
CREATE INDEX CONCURRENTLY idx_nome ON tabela(coluna);
\end{sqlcode}

A criação concorrente reduz bloqueios de escrita durante a construção do índice, sendo útil em produção.

\subsection{Reindexação}

\begin{sqlcode}
REINDEX TABLE nome_tabela;
\end{sqlcode}

A reindexação pode ser útil em cenários de fragmentação ou manutenção.

\section{Exemplo resolvido 1 -- Índice para busca frequente}

Suponha que a tabela \texttt{alunos} seja consultada com frequência pelo nome.

\begin{sqlcode}
CREATE INDEX idx_alunos_nome
ON alunos(nome);
\end{sqlcode}

\textbf{Interpretação:}
A arquitetura projetada beneficia e alivia fundamentalmente as requisições densas de interface filtradas pela rigorosa cláusula \texttt{WHERE}, além de atuar cooperativamente e ativamente para suprimir a carga do processador interno da máquina caso o usuário force agrupamentos e ordenações textuais no formato \texttt{ORDER BY nome}. A rentabilidade estrutural e os *benchmarkings* deste índice saltarão de maneira perceptível assim que a secretaria massificar o banco matriculando milhões de históricos estáticos, momento exato em que a eliminação sistêmica do \textit{Full Table Scan} deixará de ser uma sutil otimização e assumirá a natureza de imperativo de resgate do ambiente computacional.

\section{Exemplo resolvido 2 -- Índice multicoluna para matrícula}

Suponha que o sistema acadêmico consulte constantemente matrículas por aluno e turma.

\begin{sqlcode}
CREATE INDEX idx_matricula_aluno_turma
ON matricula(aluno_id, turma_id);
\end{sqlcode}

\textbf{Interpretação:}
A agregação sofisticada deste índice conjugado e multicoluna reflete plenamente a maturidade arquitetônica do engenheiro no mapeamento fiel do padrão real de acesso efetuado pelas APIs de *frontend* acadêmicas. O índice em amálgama unifica os dois campos complementares no topo da mesma árvore \textit{B-tree}, garantindo invariavelmente que as pesadas travessias relacionais em teias (\texttt{JOINs} em históricos de classe multidimensionais) consigam pinçar perfeitamente os alvos duplos exigidos sem precisar despender recursos pulando repetidamente entre índices singulares fragmentados ou arquivos mortos no HD.

\section{Transações}

\subsection{O que é uma transação}

Uma transação é uma sequência de operações tratada como unidade lógica de trabalho. Seu objetivo é garantir que um processo composto preserve a consistência do banco.

Em muitos casos, uma única operação não basta. É preciso executar duas ou mais ações de forma coordenada. Se apenas parte delas ocorrer, o banco pode ficar inconsistente.

\subsection{Exemplo intuitivo}

Pense em uma rotina crítica de sistema acadêmico, como a efetivação de uma matrícula de aluno em uma turma com rigoroso controle numérico de capacidade. Esse procedimento nunca será atômico por natureza; ele exige invariavelmente e sequencialmente a inserção de um registro físico na tabela de matrículas e, logo em frações de segundo depois, a redução obrigatória do número inteiro de vagas remanescentes daquela turma.

Se a matrícula for inserida e a vaga não for reduzida, o banco passa a representar uma realidade incoerente. Por isso, as duas ações devem compor a mesma transação.

\section{Propriedades ACID}

O conceito de transação, embora abstrato, é operacionalizado e garantido por um conjunto de quatro propriedades fundamentais que atestam a confiabilidade de um Sistema Gerenciador de Banco de Dados (SGBD). Historicamente, a consolidação dessas características foi essencial para que os bancos de dados pudessem suportar sistemas críticos, como operações bancárias, controle de tráfego aéreo e gestão hospitalar. Esse conjunto de diretrizes é universalmente conhecido pelo acrônimo ACID, que representa \textit{Atomicity, Consistency, Isolation, Durability} (Atomicidade, Consistência, Isolamento e Durabilidade) \cite{ramakrishnan2011}. Em vez de meros conceitos teóricos, as propriedades ACID formam o contrato firmado entre o SGBD e a aplicação: desde que a aplicação estruture corretamente suas transações e defina adequadamente suas restrições, o banco de dados se compromete a preservar a integridade da informação independentemente de falhas de hardware, instabilidades de software ou acessos simultâneos imprevistos.

A primeira dessas propriedades é a \textbf{Atomicidade}, frequentemente resumida pela máxima "tudo ou nada". O termo "átomo", derivado do grego como algo indivisível, é perfeitamente aplicado ao contexto transacional. Uma transação geralmente não é composta por uma única instrução SQL, mas sim por uma sequência de comandos lógicos que só fazem sentido para o negócio se executados em sua totalidade \cite{silberschatz2020sistemas}. Suponha uma rotina clássica de transferência de fundos entre duas contas bancárias, que exige a subtração do valor da conta de origem e a adição do mesmo valor na conta de destino. Se ocorrer uma falha de energia, um travamento do sistema operacional ou mesmo uma violação de restrição no exato intervalo entre essas duas operações, o banco de dados ficaria em um estado corrompido, em que o dinheiro foi retirado de uma conta mas não creditado na outra. A atomicidade obriga o SGBD a rastrear os estágios da transação. Se ela for concluída com sucesso (por meio do comando \texttt{COMMIT}), todas as mudanças são efetivadas simultaneamente. Se qualquer problema impedir a finalização, o sistema aciona automaticamente o desfazimento (\texttt{ROLLBACK}) das operações parciais, apagando os vestígios da transação como se ela nunca tivesse sido iniciada. O SGBD assume integralmente a responsabilidade por esse controle reversível, retirando dos desenvolvedores da aplicação o fardo de programar rotinas complexas de compensação e restauração de dados para cada falha possível.

Seguindo a estrutura do acrônimo, a \textbf{Consistência} determina que a execução bem-sucedida de uma transação deve levar o banco de dados de um estado válido e consistente para um novo estado igualmente válido e consistente \cite{elmasri2011sistemas}. Diferente da atomicidade, do isolamento e da durabilidade --- que são obrigações quase exclusivas da engenharia interna do SGBD ---, a consistência é uma responsabilidade compartilhada entre o sistema gerenciador e os projetistas do banco de dados e da aplicação. Um banco de dados é considerado consistente quando ele obedece a todas as regras de integridade predefinidas no modelo lógico e físico. Isso abrange restrições de chaves primárias e estrangeiras (\textit{foreign keys}), domínios de valores, garantias de unicidade (\textit{unique constraints}) e lógicas expressas em gatilhos (\textit{triggers}) e restrições de checagem (\textit{check constraints}). Durante a execução temporal da transação, é até admissível que o banco de dados passe temporariamente por um estado de inconsistência interna, enquanto os dados estão sendo manipulados na memória. Contudo, no momento exato em que a transação solicita sua confirmação formal, o SGBD realiza uma verificação de consistência. Se as alterações violarem qualquer regra estabelecida --- como tentar reduzir o saldo de uma conta para um valor negativo quando há uma restrição matemática explícita proibindo isso ---, o próprio banco rejeita o \texttt{COMMIT} e força o cancelamento da transação. Dessa forma, a consistência assegura que dados inválidos jamais encontrem residência permanente no sistema, protegendo a realidade do domínio contra a injeção acidental ou maliciosa de anomalias semânticas.

A terceira propriedade, o \textbf{Isolamento}, lida com os desafios da simultaneidade. Ambientes de banco de dados modernos não processam requisições de forma isolada, mas sim acolhendo dezenas, centenas ou milhares de conexões de usuários ocorrendo rigorosamente ao mesmo tempo. A propriedade de isolamento garante que transações concorrentes não interfiram indevidamente umas nas outras. Teoricamente, o isolamento perfeito exige que o SGBD crie uma ilusão para cada transação de que ela está operando sozinha no banco de dados, produzindo o mesmo resultado final que ocorreria se as transações fossem processadas sequencialmente, uma após a outra \cite{silberschatz2020sistemas}. Sem o devido isolamento, podem surgir problemas gravíssimos de concorrência. Um exemplo clássico é o fenômeno da leitura suja (\textit{dirty read}), onde a transação A lê um valor temporário que a transação B alterou mas ainda não confirmou; se a transação B for cancelada em seguida, a transação A terá tomado decisões com base em um dado que, para fins práticos, nunca existiu. Outros fenômenos incluem a leitura não-repetível (\textit{non-repeatable read}) e a leitura fantasma (\textit{phantom read}). Para lidar com esse nível de complexidade, os SGBDs implementam sofisticados mecanismos de controle de concorrência, frequentemente baseados em sistemas de bloqueios de leitura e escrita (\textit{locks}) ou no controle de concorrência multiversão (MVCC, do inglês \textit{Multi-Version Concurrency Control}), padrão em sistemas como o PostgreSQL. Embora o nível máximo de isolamento (conhecido como \textit{Serializable}) garanta a integridade absoluta, ele impõe um custo altíssimo de processamento, motivo pelo qual os desenvolvedores frequentemente flexibilizam o nível de isolamento em troca de maior desempenho em operações cotidianas não-críticas.

Por fim, a \textbf{Durabilidade} atua como a garantia derradeira de persistência da informação. Uma vez que uma transação tenha sido completada com êxito e o SGBD tenha retornado uma mensagem de \texttt{COMMIT} bem-sucedido para o cliente, as alterações realizadas por essa transação devem ser absolutamente preservadas, sobrevivendo a quaisquer tipos de falhas que ocorram no milissegundo subsequente. Isso inclui quedas abruptas de energia, panes no sistema operacional do servidor ou falhas no próprio software gerenciador do banco de dados \cite{ramakrishnan2011}. Para alcançar essa robustez quase absoluta, os SGBDs não dependem apenas da gravação direta dos dados nas tabelas físicas do disco. Eles utilizam estratégias avançadas de recuperação, cujo principal expoente é o conceito de \textit{Write-Ahead Logging} (WAL). Nesse modelo, antes de escrever o dado em seu local definitivo, o banco de dados escreve sequencialmente uma descrição da mudança em um arquivo de registro auxiliar seguro. Assim, se o servidor desligar repentinamente, no próximo reinício o sistema lerá o WAL e aplicará qualquer transação que já havia sido confirmada mas cujo dado não havia tido tempo de ser gravado permanentemente na estrutura principal da tabela.

O paradigma transacional e as propriedades ACID tomam contornos de extrema complexidade quando o escopo se expande do banco de dados em um único servidor para a arquitetura de \textbf{Sistemas Distribuídos}. Na realidade das grandes aplicações em nuvem, os dados estão frequentemente fragmentados e replicados através de múltiplos nós geográficos. Garantir atomicidade e durabilidade sobre operações que envolvem bancos de dados situados em países diferentes é um problema clássico e desafiador abordado na literatura de computação distribuída \cite{tanenbaum2023sistemas}. Em um ambiente distribuído, uma transação não pode ser confirmada se um dos servidores não conseguir persistir os dados devido a uma falha na rede. Isso levou ao desenvolvimento de protocolos complexos de consenso, como o \textit{Two-Phase Commit} (Confirmação em Duas Fases), onde os diversos bancos de dados coordenam seus esforços de forma que todos votem sobre o sucesso da operação antes que um coordenador geral decida se a transação deve ser comitada ou revertida. Conforme os volumes de dados cresceram na era do Big Data, alguns sistemas NoSQL abdicaram deliberadamente de aspectos do isolamento e da consistência forte em favor da disponibilidade contínua e do particionamento (ilustrado pelo Teorema CAP), optando por um modelo mais relaxado conhecido como BASE (\textit{Basically Available, Soft state, Eventual consistency}). Contudo, para dados estruturados, informações financeiras e sistemas de controle fundamentais, o padrão ACID continua sendo a base insubstituível da engenharia de software e da tecnologia de banco de dados relacional.

\section{Comandos principais de transação}

\subsection{BEGIN}

Inicia a transação.

\subsection{COMMIT}

Confirma definitivamente as alterações.

\subsection{ROLLBACK}

Desfaz o que foi feito desde o início da transação.

\section{Exemplo simples de transação}

\begin{sqlcode}
BEGIN;
UPDATE contas SET saldo = saldo - 100 WHERE conta_id = 1;
UPDATE contas SET saldo = saldo + 100 WHERE conta_id = 2;
COMMIT;
\end{sqlcode}

\textbf{Interpretação:}

A modelagem transacional garante matematicamente a compensação financeira exata de uma transferência entre contas. A consistência universal do saldo contábil da instituição depende inteiramente de que a subtração na conta de origem ocorra em perfeita simetria temporal e atômica com a adição equivalente na conta de destino. Ao empacotar rigidamente as duas exclusivas instruções de \texttt{UPDATE} entre as trincheiras demarcatórias de \texttt{BEGIN} e \texttt{COMMIT}, o programador blinda sumariamente o processo, atestando firmemente ao banco que qualquer anomalia de rede ou travamento paralisará e desfará toda a rotina antes de se consolidar um desfalque no sistema.

\section{Exemplo com cancelamento}

\begin{sqlcode}
BEGIN;
UPDATE contas SET saldo = saldo - 100 WHERE conta_id = 1;
ROLLBACK;
\end{sqlcode}

Nesse caso, a operação é desfeita antes da confirmação final.

\section{Pontos de salvamento}

Em operações mais longas, podem ser usados \texttt{SAVEPOINT}s para desfazer apenas parte da transação.

\begin{sqlcode}
BEGIN;

UPDATE alunos
SET status = 'ATIVO'
WHERE aluno_id = 4;

SAVEPOINT ajuste_intermediario;

UPDATE alunos
SET email = 'diego.ramos@univ.edu'
WHERE aluno_id = 4;

ROLLBACK TO SAVEPOINT ajuste_intermediario;

COMMIT;
\end{sqlcode}

\section{Exemplo resolvido 3 -- Matrícula com redução de vaga}

Considere a rotina de matrícula em turma:

\begin{sqlcode}
BEGIN;

INSERT INTO matricula (aluno_id, turma_id)
VALUES (10, 3);

UPDATE turma
SET vagas_disponiveis = vagas_disponiveis - 1
WHERE turma_id = 3;

COMMIT;
\end{sqlcode}

\textbf{Interpretação:}

A inclusão da matrícula do aluno e o subsequente débito físico da vaga no controle estrutural da turma formam agora um único e indivisível bloco transacional consolidado. O sistema acadêmico repousa protegido contra "matrículas fantasmas" incorretas: se a segunda etapa falhar criticamente por violação de limite ou restrição (como o \textit{vagas\_disponiveis} atingir um valor negativo não permitido pela restrição CHECK), o poderoso mecanismo embutido de integridade forçará categoricamente o desfazimento automático total de ambas as etapas, mantendo o *status quo* anterior imaculado.

\section{Exemplo resolvido 4 -- Cancelamento de matrícula}

\begin{sqlcode}
BEGIN;

DELETE FROM matricula
WHERE aluno_id = 10
  AND turma_id = 3;

UPDATE turma
SET vagas_disponiveis = vagas_disponiveis + 1
WHERE turma_id = 3;

COMMIT;
\end{sqlcode}

\textbf{Interpretação:}

Seguindo fidedignamente a mesma lógica imutável, o cancelamento da matrícula e a consequente devolução sistêmica da vaga bloqueada de volta ao balcão público representam as duas metades obrigatórias de uma mesma moeda temporal no processo corporativo. A demarcação da transação SQL previne estruturalmente o cenário inaceitável de uma vaga ser liberada de forma assíncrona ao montante sem que a dependência original relacional do aluno seja de fato exterminada da tabela física.

\section{Funções}

\subsection{O que são funções}

Funções são blocos de código armazenados no servidor de banco de dados. Elas permitem encapsular lógica reutilizável que pode ser chamada a partir de consultas ou outras rotinas.

\subsection{Por que usar funções}

Na moderna engenharia de software corporativa multicanal, as funções desempenham o papel vital insubstituível de aglutinar e centralizar lógicas complexas e cálculos repetitivos que, na sua ausência dolorosa, fatalmente ficariam enxertados e duplicados desnecessariamente no código das diversas linguagens de microsserviços conectadas (Python, Java, PHP, etc). Além de dizimarem a duplicação desordenada de código repetido e facilitarem absurdamente o versionamento e a manutenção sistêmica transversal (uma correção aritmética na base da função resolve simultaneamente e em tempo real o problema aritmético para todos os aplicativos periféricos), elas elevam as fronteiras do repositório, transportando o banco rumo a uma execução profunda e integrada das regras do negócio original.

\subsection{Características gerais}

Diferente dos artefatos estáticos de exibições virtuais (\textit{Views}), as imponentes rotinas programáveis não apenas aceitam o dinamismo de receber múltiplos parâmetros injetados livremente, como executam lógicas em sub-bloco dentro das entranhas computacionais do próprio processador nativo do SGBD, devolvendo, conforme as demandas analíticas de \textit{ResultSet}, ou um escalar valor unificado ou vetores estruturados extensos. Outro princípio dogmático basilar estipula rigorosamente que essas caixas procedurais embutem-se dentro da temporalidade de seus invocadores originais, herdando organicamente o contexto isolado de transação e, portanto, não cabendo à própria função o livre arbítrio de disparar ordens desconexas confirmadoras de transição (\texttt{COMMIT}) ou rupturas (\texttt{ROLLBACK}) fora de seu controle raiz.

\textbf{A Anatomia dos Cifrões: O Conceito Matemático do Dollar Quoting (\texttt{\$\$})}

Um recurso estético e sintático poderoso que costumeiramente intriga estudantes iniciantes ao visualizarem as diretrizes de \textit{Procedures} e funções plenas no PostgreSQL é o envelopamento exótico e contínuo do miolo algorítmico do bloco principal cercado por blocos pares de cifrões (\texttt{\$\$}). Ao criar uma função em dialetos amplos baseados na máquina imperativa interna \texttt{PL/pgSQL}, a sintaxe base determina imperativamente que todo e qualquer corpo da diretriz executiva deva obrigatoriamente chegar cru às mãos da compilação e validação do banco envelopada matematicamente sob o prisma de uma exata \textit{String} literária.

Historicamente nas décadas passadas, abraçar vastas e vertiginosas rotinas preenchidas com linhas e laços iterativos usando as velhas e tradicionais aspas simples delimitadoras (\texttt{'}) impingia inegavelmente ao programador sênior o cruel e massivo flagelo laborioso imposto para conseguir "escapar e dobrar" em \texttt{''} toda a plêiade de ocorrências acidentais de aspas singelas em meio à arquitetura textual, o que não raramente pavimentava as rodovias diretas para frustrações diárias na formatação por causar quebras irreversíveis no fechamento literário das linguagens e longas maratonas extenuantes nas tentativas frustrantes de localização visual dos pequenos erros de sintaxe ocultados ao olho mecânico nu. 

Delineando esse abismo crônico, os mantenedores da fundação do PostgreSQL imiscuíram corajosamente na base de leitura topológica do interpretador a notação fluida e imensamente inteligente intitulada no acervo acadêmico prático de \textit{Dollar Quoting}. Transpondo o colossal interior logístico textual algorítmico ladeando de fora a fora pelo limitador de cifrões gêmeos, providencia-se à máquina a exata leitura determinística do limiar inicial da operação procedimental, atestando uma moldura elástica imune a escapes repetitivos, que absorve elegantemente sem truncar literais, apóstrofes ou fragmentos espúrios ao longo da engrenagem DDL de instanciamento lógico.

\section{Estrutura geral de uma função}

\begin{sqlcode}
CREATE OR REPLACE FUNCTION nome_funcao(parametro tipo)
RETURNS tipo_retorno
LANGUAGE plpgsql
AS $$
BEGIN
    -- corpo da função
    RETURN valor;
END;
$$;
\end{sqlcode}

\section{Exemplo conceitual de função}

Criar uma função que recebe o identificador de um cliente e retorna o total gasto em pedidos:

\begin{sqlcode}
CREATE OR REPLACE FUNCTION total_gasto_cliente(p_cliente_id INTEGER)
RETURNS NUMERIC
LANGUAGE plpgsql
AS $$
DECLARE
    v_total NUMERIC;
BEGIN
    SELECT COALESCE(SUM(valor_total), 0)
    INTO v_total
    FROM pedidos
    WHERE cliente_id = p_cliente_id;

    RETURN v_total;
END;
$$;
\end{sqlcode}

\subsection{Chamada da função}

\begin{sqlcode}
SELECT total_gasto_cliente(3);
\end{sqlcode}

\section{Exemplo resolvido 5 -- Função para contar matrículas}

Suponha que se deseje uma rotina reutilizável para contar quantas matrículas um aluno possui.

\begin{sqlcode}
CREATE OR REPLACE FUNCTION total_matriculas_aluno(p_aluno_id INTEGER)
RETURNS INTEGER
LANGUAGE plpgsql
AS $$
DECLARE
    v_total INTEGER;
BEGIN
    SELECT COUNT(*)
    INTO v_total
    FROM matricula
    WHERE aluno_id = p_aluno_id;

    RETURN v_total;
END;
$$;
\end{sqlcode}

\begin{sqlcode}
SELECT total_matriculas_aluno(5);
\end{sqlcode}

\textbf{Interpretação:}

A inteligência matemática orgânica da contagem e agregação estatística fica agora permanentemente blindada, consolidada e unificada no âmago invisível e blindado do motor do SGBD. Com isso, quaisquer ferramentas heterogêneas externas (como complexos sistemas periféricos em C\#, seleções brutas nativas diretas, ou modernos micro-frontends) que exijam esses totais podem livremente reciclar em chamadas repetidas a sintaxe simplificada da matriz procedimental preestabelecida, revelando o auge da sofisticação arquitetônica na qual a base de dados deixa permanentemente a reclusão silenciosa de provedor primitivo de gravação em disco rígido para despontar imperativa e ativamente processando operações padronizadas seguras e perfeitamente seladas contra adulterações das regras institucionais e burocráticas vigentes.

\section{Erro comum 1 -- Criar índice sem necessidade}

É um erro comum criar índices apenas por intuição, sem observar o padrão real de consultas.

\section{Erro comum 2 -- Supor que mais índices sempre significam melhor desempenho}

Índices ajudam leitura, mas aumentam o custo de escrita. Mais índices não significa automaticamente melhor banco.

\section{Erro comum 3 -- Não usar transação em operação composta}

Inserir matrícula e alterar vagas em comandos independentes, sem transação, é arriscado.

\section{Erro comum 4 -- Tentar usar COMMIT ou ROLLBACK dentro de função}

Funções participam do contexto transacional, mas não devem controlar diretamente a finalização da transação.

\section{Erro comum 5 -- Criar funções sem responsabilidade clara}

Funções muito genéricas ou excessivamente complexas dificultam manutenção.

\section{Boas práticas}

O engenheiro sênior jamais pode ousar espalhar apressadamente e levianamente miríades de novos índices norteado pura e cegamente pelo achismo estatístico ou na intuição ilusória do empirismo empírico da gestão, mas sim calcar a expansão puramente nos gargalos críticos atestados sob monitoramento implacável com os relatórios fornecidos e extraídos categoricamente pelo poderoso utilitário da \textit{engine} interna batizado como \texttt{EXPLAIN ANALYZE}. Além de balizar estritamente o peso punitivo dos rastros secundários espalhados na gravação, deve-se adotar incondicionalmente a disciplina imaculada dos blocos contínuos estruturais estendidos entre um imponente \texttt{BEGIN} e a conclusão via \texttt{COMMIT} abarcando toda manipulação sistêmica intrincada que seja classificada no organograma analítico como operação composta indissociável das ramificações essenciais de negócio, resguardando assim a imunidade irretocável das restrições ACID das corporações de missão inadiável e crítica. Finalmente, as *functions* não assumem o papel desleixado para substituir a ausência da refatoração adequada nos artefatos ou mascarar lógicas ambíguas monstruosas atreladas às centrais de interfaces gráficas. Seguindo as normativas limpas regidas pelos manifestos do modelo de domínios explícitos (\textit{Clean Code / Domain Driven Design}), as caixas brancas procedimentais assumirão sistematicamente responsabilidades minúsculas com finalidades rigorosamente puras atestáveis univalentes nas bordas limitantes dos perímetros de isolamento.

\begin{quadro_dica}
Em atividades práticas, vale manter um script de carga inicial do banco. Assim, testes com índices, transações e funções podem ser repetidos sem comprometer permanentemente o ambiente.
\end{quadro_dica}

\section{Minicaso integrador -- Secretaria acadêmica com desempenho e consistência}

Considere a rotina emergencial implementada no ciclo de gestão semestral de uma colossal autarquia acadêmica operadora nativa de registros estruturados baseada na arquitetura tradicional e escalável assentada integralmente sobre as maciças matrizes corporativas abarcadas nas clássicas modelagens hierárquicas compostas intrinsecamente pelos extensos nós estruturantes denominados popularmente nas descrições bibliográficas do ecossistema educacional digital pelas matrizes tabeladas \texttt{alunos}, a alocação de classes designadas por \texttt{turma}, a formalização efetiva das cadeiras listada fidedignamente no censo demográfico interno do conselho denominado \texttt{matricula} e o registro do veredito acadêmico consolidado e imutável arquivado nas instâncias numéricas vitais imutáveis conhecidas no âmbito popular restrito pela denominação \texttt{notas}. 

No seio dos debates analíticos exaustivos liderados por reitores e pelo setor financeiro contábil associado visceralmente ao arcabouço tecnológico encarregado em modernizar e aliviar a lentidão orgânica crônica, a cúpula dos acionistas emitiu a diretiva normativa peremptória na direção do restrito núcleo da diretoria de TI instando o fim urgente para latências intermitentes sistemáticas. Em um consenso acadêmico prático, delineou-se o compromisso formal pautado nas metas prioritárias estritas e imediatas: acelerar sumária e matematicamente o rastejo mecânico do maquinário e suprimir qualquer rastreamento oneroso nas pesquisas operacionais por nomes textuais, instanciar cruzamentos vetoriais ultrarrápidos, assegurar sem negociações espúrias a plena blindagem contra estouros indesejados nas lacunas físicas do processo matricial através da garantia intransigente de transações monolíticas isoladas de gravação integral, e consolidar permanentemente e internamente na raiz dos nós do processamento de silício centralizados o atalho reutilizável lógico atestando o número imutável inalienável oficial para a extração do saldo totalizado das amarrações relacionais.

\subsection*{Passo 1 -- Criar índice para busca por nome}

\begin{sqlcode}
CREATE INDEX idx_alunos_nome
ON alunos(nome);
\end{sqlcode}

\subsection*{Passo 2 -- Criar índice multicoluna}

\begin{sqlcode}
CREATE INDEX idx_matricula_aluno_turma
ON matricula(aluno_id, turma_id);
\end{sqlcode}

\subsection*{Passo 3 -- Proteger matrícula com transação}

\begin{sqlcode}
BEGIN;

INSERT INTO matricula (aluno_id, turma_id)
VALUES (12, 4);

UPDATE turma
SET vagas_disponiveis = vagas_disponiveis - 1
WHERE turma_id = 4;

COMMIT;
\end{sqlcode}

\subsection*{Passo 4 -- Criar função de contagem}

\begin{sqlcode}
CREATE OR REPLACE FUNCTION total_matriculas_aluno(p_aluno_id INTEGER)
RETURNS INTEGER
LANGUAGE plpgsql
AS $$
DECLARE
    v_total INTEGER;
BEGIN
    SELECT COUNT(*)
    INTO v_total
    FROM matricula
    WHERE aluno_id = p_aluno_id;

    RETURN v_total;
END;
$$;
\end{sqlcode}

\subsection*{Passo 5 -- Consultar a função}

\begin{sqlcode}
SELECT total_matriculas_aluno(12);
\end{sqlcode}

\textbf{Comentário didático:}
Esse minicaso mostra que a administração prática do banco envolve simultaneamente desempenho, consistência e reutilização lógica. A SQL passa a operar não apenas como linguagem de consulta, mas também como instrumento de engenharia do próprio banco.

\section{Síntese da aula}

Esta aula concluiu a Parte III mostrando que o uso profissional da SQL ultrapassa a criação de tabelas e a escrita de consultas. Foram abordados os índices como instrumentos de desempenho, as transações como mecanismos de consistência e as funções como recurso de encapsulamento lógico. Com exemplos resolvidos, erros comuns, exercícios progressivos e um minicaso integrador, o estudante encerra um percurso que vai da implementação estrutural à administração básica e à automação de rotinas no próprio banco de dados.