\chapter{Roles, Permissões e Segurança em Banco de Dados}
\label{cap:roles_permissoes_seguranca}

Uma base de dados não é apenas um conjunto de estruturas técnicas. Ela também é um ambiente compartilhado, no qual diferentes pessoas e perfis interagem com os dados segundo necessidades distintas. Em um sistema real, nem todos os usuários devem ter o mesmo nível de acesso. Alguns precisam apenas consultar; outros precisam inserir ou atualizar dados; poucos devem possuir permissões amplas de administração.

É nesse contexto que a DCL (\textit{Data Control Language}) assume papel central. Esta aula aborda os mecanismos de controle de acesso em bancos de dados relacionais, com foco em roles, concessão de privilégios, revogação de permissões e boas práticas de segurança.

\section{Segurança como parte da implementação}

Em muitos projetos iniciantes, segurança é tratada como assunto secundário. Entretanto, do ponto de vista profissional, ela faz parte da própria implementação do sistema.

Em um ambiente acadêmico, por exemplo, a modelagem de acesso exige que os alunos possam visualizar apenas seus próprios dados acadêmicos (boletins e histórico), enquanto os professores recebem permissão para consultar dados das turmas e lançar as notas de seus respectivos diários. Em esferas mais administrativas, as secretarias detêm o poder de cadastrar novos alunos e atualizar matrículas, restando aos administradores de TI a exclusividade técnica para criar estruturas de banco e gerenciar todo esse complexo ecossistema de acessos.

Conceder a todos o mesmo nível de acesso resultaria em risco de inconsistência, uso indevido e perda de controle sobre o banco. A DCL existe justamente para organizar essas fronteiras.

\section{O que é DCL}

A DCL, ou \textit{Data Control Language}, é o subconjunto da SQL voltado ao controle de permissões e acessos.

As peças fundamentais dessa linguagem de controle baseiam-se em comandos diretivos de criação e modificação de perfis (\texttt{CREATE ROLE}, \texttt{ALTER ROLE} e \texttt{DROP ROLE}), além das clássicas chaves de liberação e restrição de acesso (\texttt{GRANT} para conceder privilégios e \texttt{REVOKE} para retirá-los imperativamente).

Esses comandos permitem definir quem pode acessar o banco, o que cada perfil pode fazer e sobre quais objetos esses privilégios recaem.

\section{Usuários, grupos e roles}

No ecossistema avançado do PostgreSQL, a noção central de segurança reside no conceito de \texttt{role}. Diferente de um "usuário" engessado tradicional, uma \texttt{role} é uma abstração flexível: ela pode atuar como um usuário humano individual com senha, pode representar um grande grupo abstrato aglutinando permissões coletivas, servir como um perfil estritamente administrativo, ou simplesmente configurar uma entidade técnica silenciosa (sem direito a \textit{login}), utilizada exclusivamente para facilitar a arquitetura de acesso de microsserviços e \textit{scripts} de integração.

Essa abordagem é útil porque permite separar a identidade da pessoa da lógica de permissões do sistema.

\section{Roles com e sem login}

\subsection{Role sem login}

Uma role sem login funciona como um perfil reutilizável.

\begin{sqlcode}
CREATE ROLE readonly;
CREATE ROLE secretaria_role;
CREATE ROLE admin_role;
\end{sqlcode}

Essas roles não representam necessariamente pessoas. Elas podem representar tipos de acesso.

\subsection{Role com login}

Uma role com login representa, na prática, um usuário autenticável.

\begin{sqlcode}
CREATE ROLE joao LOGIN PASSWORD 'senha_segura';
\end{sqlcode}

Nesse caso, \texttt{joao} pode acessar o banco usando autenticação.

\subsection{Role com parâmetros adicionais}

\begin{sqlcode}
CREATE ROLE maria
WITH
LOGIN
PASSWORD 'senha123'
VALID UNTIL '2026-12-31'
CONNECTION LIMIT 5;
\end{sqlcode}

Esse bloco DCL ilustra a capacidade de blindar uma \texttt{role} de acesso com diretrizes extras de segurança, injetando uma senha fixa, determinando uma data limite de expiração para contas temporárias e restringindo o número máximo de conexões simultâneas (o que previne ataques acidentais de negação de serviço gerados por aplicações defeituosas).

\section{Privilégios}

Privilégios são autorizações concedidas sobre objetos do banco de dados. Eles determinam o que uma role pode fazer.

A granularidade do controle de acesso no SQL permite delegar permissões altamente específicas: o \texttt{SELECT} confere apenas o direito passivo de leitura; as permissões \texttt{INSERT}, \texttt{UPDATE} e \texttt{DELETE} garantem ações restritas de manipulação dos dados internos; o \texttt{USAGE} destranca o uso de estruturas como esquemas lógicos; e, por fim, as permissões de \texttt{CREATE} e o temido \texttt{ALL PRIVILEGES} entregam a soberania total sobre as construções físicas. Todos esses direitos granulares não são monolíticos, podendo ser calibrados e direcionados cirurgicamente para tabelas individuais, \textit{views} protegidas, \textit{schemas} lógicos isolados ou até bancos de dados inteiros.

A concessão do escopo \texttt{ALL PRIVILEGES} é, inegavelmente, a via mais rápida e tentadora para resolver problemas de acesso em ambientes de desenvolvimento ou para configurar conexões urgentes de sistemas parceiros que enfrentam travamentos de permissão. No entanto, essa facilidade ilusória esconde um abismo de riscos incalculáveis para a integridade da base. Ao fornecer essa "chave mestra" a um analista externo, a um estagiário ou, o que é pior, acoplar essas credenciais onipotentes a um aplicativo *web* que possua vulnerabilidades (como brechas não mitigadas de *SQL Injection*), o gestor abdica completamente de toda a camada protetora inerente ao motor do SGBD.

A cautela arquitetural na gestão desses superpoderes absolutos não é mero capricho acadêmico, mas sim o pilar incontestável da cibersegurança moderna conhecido como \textit{Princípio do Menor Privilégio} (conectado ao conceito de *Zero Trust*). Na engenharia prática, isso significa que, se um aplicativo mobile de RH serve unicamente para consultar contracheques de funcionários, ele jamais deverá receber um grama a mais de permissão do que o rigoroso \texttt{GRANT SELECT} em uma \textit{view} restrita. Delegar-lhe de forma desleixada o \texttt{ALL PRIVILEGES} escancara a porta para que um eventual vazamento do \textit{token} desse aplicativo forneça as ferramentas precisas para a criptografia sequestradora de dados (*Ransomware*) ou para o vazamento de massa impune promovido por \textit{hackers}.

O verdadeiro diferencial de um arquiteto de software ou Administrador de Banco de Dados (DBA) de excelência reside justamente na paciência e precisão no mapeamento da matriz de acessos. A implementação inflexível de concessões minuciosas (\texttt{GRANTs}), constantemente podada pela revogação ativa (\texttt{REVOKE}) de permissões que caíram em desuso, forma uma "casca de proteção" de anéis concêntricos. Em cenários reais, mesmo que o servidor web caia ou a API colapse sob o domínio de criminosos digitais, eles estarão algemados no nível do SQL, sem as permissões físicas necessárias para executar um único comando destrutivo \texttt{DROP} nas estruturas primárias da organização.

\section{GRANT}

O comando \texttt{GRANT} concede privilégios.

\subsection{Concedendo leitura}

\begin{sqlcode}
GRANT SELECT ON alunos TO readonly;
\end{sqlcode}

Agora a role \texttt{readonly} pode consultar a tabela \texttt{alunos}.

\subsection{Concedendo múltiplos privilégios}

\begin{sqlcode}
GRANT SELECT, INSERT, UPDATE ON matricula TO secretaria_role;
\end{sqlcode}

Nesse caso, a role \texttt{secretaria\_role} pode consultar, inserir e atualizar registros da tabela \texttt{matricula}.

\subsection{Concedendo permissão em schema}

\begin{sqlcode}
GRANT USAGE, CREATE ON SCHEMA academico TO admin_role;
\end{sqlcode}

Nesta instrução dividida, o privilégio \texttt{USAGE} concede o direito fundamental de transitar pelas bordas lógicas do esquema (sem ele, os objetos de dentro continuam invisíveis), enquanto a cláusula \texttt{CREATE} empodera definitivamente o perfil a instanciar novas tabelas ou matrizes dentro dessa mesma fronteira acadêmica.

\subsection{Concedendo role a usuário}

\begin{sqlcode}
GRANT readonly TO joao;
\end{sqlcode}

Esse comando associa ao usuário \texttt{joao} as permissões da role \texttt{readonly}.

\subsection{Concedendo privilégios amplos}

\begin{sqlcode}
GRANT ALL PRIVILEGES ON ALL TABLES IN SCHEMA public TO admin_role;
GRANT ALL PRIVILEGES ON DATABASE universidade TO admin_role;
\end{sqlcode}

Esses comandos são úteis em contextos administrativos, mas exigem cautela.

\section{REVOKE}

O comando \texttt{REVOKE} remove privilégios anteriormente concedidos.

\subsection{Revogando parte das permissões}

\begin{sqlcode}
REVOKE INSERT, UPDATE ON matricula FROM secretaria_role;
\end{sqlcode}

\subsection{Revogando tudo sobre uma tabela}

\begin{sqlcode}
REVOKE ALL PRIVILEGES ON alunos FROM readonly;
\end{sqlcode}

\subsection{Revogando em banco}

\begin{sqlcode}
REVOKE ALL PRIVILEGES ON DATABASE universidade FROM admin_role;
\end{sqlcode}

\section{ALTER ROLE}

O comando \texttt{ALTER ROLE} modifica características de uma role já existente.

\subsection{Alterando senha}

\begin{sqlcode}
ALTER ROLE maria WITH PASSWORD 'nova_senha';
\end{sqlcode}

\subsection{Alterando validade}

\begin{sqlcode}
ALTER ROLE maria VALID UNTIL '2027-12-31';
\end{sqlcode}

\subsection{Alterando limite de conexão}

\begin{sqlcode}
ALTER ROLE maria CONNECTION LIMIT 10;
\end{sqlcode}

\subsection{Concedendo SUPERUSER}

\begin{sqlcode}
ALTER ROLE maria WITH SUPERUSER;
\end{sqlcode}

\begin{danger}
O privilégio \texttt{SUPERUSER} deve ser reservado a administradores de confiança. Seu uso indiscriminado compromete a política de segurança do banco.
\end{danger}

\section{DROP ROLE}

O comando \texttt{DROP ROLE} remove uma role.

\begin{sqlcode}
DROP ROLE secretaria_role;
\end{sqlcode}

A remoção só será possível se não houver dependências incompatíveis, como privilégios ativos, objetos pertencentes à role ou vínculos de herança que impeçam a exclusão.

\section{Princípio do menor privilégio}

Uma das ideias mais importantes em segurança de banco de dados é o princípio do menor privilégio: cada usuário deve possuir apenas as permissões estritamente necessárias para exercer sua função.

Do ponto de vista tático, aplicar essa diretriz significa reter o botão de exclusão (\texttt{DELETE}) de perfis que possuem natureza meramente analítica ou exploratória. Impede-se conceder acessos administrativos de criação e alteração de estruturas DDL a funcionários focados estritamente na digitação mecânica de dados operacionais. Em suma, o bom projeto repudia completamente a solução paliativa de invocar a permissão \texttt{SUPERUSER} para corrigir falhas de comunicação de sistemas e impõe uma segregação lógica cristalina entre perfis diários de operação e perfis esporádicos de manutenção técnica.

\section{Consultando roles do sistema}

No PostgreSQL, a view \texttt{pg\_roles} pode ser usada para listar roles e algumas de suas características.

\begin{sqlcode}
SELECT * FROM pg_roles;
\end{sqlcode}

O domínio destas consultas de catálogos internos do banco é um diferencial indispensável em longos processos de auditoria de segurança da informação, na conferência cíclica de perfis ativos, na cartografia exploratória de um ambiente herdado sem documentação e nas verificações corriqueiras lideradas por uma equipe sênior de infraestrutura.

\section{Exemplo resolvido 1 -- Usuário somente leitura}

Suponha que um funcionário da coordenação precise apenas consultar dados acadêmicos.

\begin{sqlcode}
CREATE ROLE leitura_academica;
GRANT SELECT ON alunos TO leitura_academica;
GRANT SELECT ON cursos TO leitura_academica;
GRANT SELECT ON disciplinas TO leitura_academica;
\end{sqlcode}

Agora cria-se o usuário:

\begin{sqlcode}
CREATE ROLE paulo LOGIN PASSWORD 'senha123';
GRANT leitura_academica TO paulo;
\end{sqlcode}

\textbf{Interpretação:}

Ao invés de atrelarmos permissões engessadas diretamente ao indivíduo, a arquitetura criou uma \texttt{role} abstrata denominada \texttt{leitura\_academica} que funciona como um receptáculo de privilégios. Quando o usuário físico \texttt{paulo} foi criado, ele simplesmente foi alocado dentro desse receptáculo, herdando transversalmente todas as permissões concedidas. Essa triangulação reduz drasticamente o tempo de manutenção do DBA no longo prazo, pois a revogação em massa ou a adição de novos usuários requerem apenas um mapeamento à \textit{Role} pai.

\section{Exemplo resolvido 2 -- Secretaria com manutenção restrita}

Suponha que a secretaria possa consultar e atualizar matrículas, mas não removê-las.

\begin{sqlcode}
CREATE ROLE secretaria_role;
GRANT SELECT, INSERT, UPDATE ON matricula TO secretaria_role;
REVOKE DELETE ON matricula FROM secretaria_role;
\end{sqlcode}

\textbf{Interpretação:}

A modelagem de permissões para a secretaria evidencia a distinção fundamental entre inserção de dados diários e destruição irreversível de históricos. Embora possuam liberdade total para matricular alunos (\texttt{INSERT}) e corrigir erros ortográficos em cadastros (\texttt{UPDATE}), a capacidade de remoção física (\texttt{DELETE}) foi proativamente extirpada do seu perfil através da instrução \texttt{REVOKE}. Essa barreira lógica defende de forma absoluta o banco de dados contra exclusões impulsivas, fraudes acadêmicas de ocultação ou deleções em cascata acidentais provocadas por imperícia matemática na formulação de cláusulas \texttt{WHERE}.

\section{Exemplo resolvido 3 -- Grupo administrativo}

Considere um administrador responsável por objetos do schema acadêmico.

\begin{sqlcode}
CREATE ROLE admin_academico;
GRANT USAGE, CREATE ON SCHEMA academico TO admin_academico;
GRANT ALL PRIVILEGES ON ALL TABLES IN SCHEMA academico TO admin_academico;
\end{sqlcode}

Depois, cria-se um usuário e associa-se a role:

\begin{sqlcode}
CREATE ROLE renata LOGIN PASSWORD 'admin321';
GRANT admin_academico TO renata;
\end{sqlcode}

\textbf{Interpretação:}

Para o corpo administrativo superior, conferiu-se soberania extrema sobre um ecossistema isolado: o \texttt{SCHEMA academico}. Ao herdar a abstração \texttt{admin\_academico}, a usuária adquire o poder constitucional para criar, apagar e alterar profundamente qualquer tabela subjacente. Contudo, devido à delimitação de espaço (\texttt{USAGE ON SCHEMA}), ela permanece estritamente confinada às fronteiras daquele domínio, impossibilitada sistemicamente de invadir, comprometer ou dropar matrizes de outros setores, como o \textit{Schema} financeiro da universidade.

\section{Exemplo resolvido 4 -- Revogando privilégio indevido}

Suponha que um operador tenha recebido permissão de atualização sobre a tabela \texttt{notas}, mas essa operação deva ser exclusiva dos professores.

\begin{sqlcode}
REVOKE UPDATE ON notas FROM operador_role;
\end{sqlcode}

\textbf{Interpretação:}

A cibersegurança de bases corporativas não é uma "fotografia estática" definida unicamente na concepção inicial do software, mas sim um processo ininterrupto e adaptativo. À medida que o escopo de atuação de um funcionário muda horizontalmente ou um gargalo de conformidade é detectado em auditorias relatórios de logs, o administrador de sistemas retira imediatamente a permissão crítica abusiva valendo-se da instrução \texttt{REVOKE}, solidificando a premissa moderna de que as revogações ativas e diárias são tão essenciais para a blindagem institucional quanto o próprio ato de aprovisionamento inicial de acessos.

\section{Exemplo resolvido 5 -- Role temporária}

Suponha a necessidade de criar um acesso temporário para auditoria.

\begin{sqlcode}
CREATE ROLE auditor_temporario
WITH LOGIN
PASSWORD 'auditoria'
VALID UNTIL '2025-12-31';
\end{sqlcode}

\begin{sqlcode}
GRANT SELECT ON alunos TO auditor_temporario;
GRANT SELECT ON matricula TO auditor_temporario;
\end{sqlcode}

\textbf{Interpretação:}

Durante auditorias contábeis pesadas ou intervenções regulatórias do Ministério da Educação, é imperativo que fiscais externos gozem de transparência absoluta na verificação dos registros brutos. Contudo, guiada por métricas rígidas de governança (Compliance), a engenharia de dados projeta uma conta temporária com uma verdadeira "bomba-relógio" embutida (\texttt{VALID UNTIL}), garantindo não apenas que o perfil limitará-se estritamente à exploração visual (leitura passiva das métricas), mas assegurando fundamentalmente que o canal de acesso desintegrará-se da base na data contratada. Tal manobra neutraliza com perfeição o maior vetor de falhas sistêmicas da indústria: os nefastos privilégios órfãos e "contas zumbis" que permanecem silenciosamente ativas e altamente vulneráveis a invasões por tempo indeterminado após o fechamento da consultoria original.

\section{Erro comum 1 -- Conceder privilégios amplos demais}

É um erro comum conceder \texttt{ALL PRIVILEGES} sem necessidade. Em muitos casos, o perfil requer apenas leitura ou atualização parcial.

\section{Erro comum 2 -- Confundir privilégio em banco com privilégio em tabela}

Ter acesso ao banco não significa automaticamente ter acesso a todas as tabelas. Os níveis de privilégio são diferentes e complementares.

\section{Erro comum 3 -- Usar SUPERUSER como solução fácil}

Transformar um usuário em \texttt{SUPERUSER} apenas para “fazer funcionar” é má prática e enfraquece completamente a política de segurança.

\section{Erro comum 4 -- Conceder privilégios diretamente a muitos usuários}

Quando muitos usuários recebem permissões individualmente, a manutenção fica difícil. O uso de roles de grupo é mais organizado e escalável.

\section{Erro comum 5 -- Não revisar permissões antigas}

Uma role criada para um contexto temporário pode continuar ativa sem necessidade. Revisões periódicas são essenciais.

\section{Boas práticas}

O engenheiro ou desenvolvedor de alto nível trata a governança de permissões com disciplina quase militar. Além da obediência cega ao princípio inegociável do menor privilégio, é salutar basear todo o controle de acesso em estruturas agregadas de \texttt{roles} lógicas de perfis organizacionais em detrimento da atribuição individual e direta de permissões em massa aos usuários físicos (prática essa que torna a auditoria e a revogação um absoluto caos arquitetural). Do mesmo modo prático, a administração eficiente deve exigir a documentação estrita do propósito gerador de cada nova *Role* administrativa instanciada, atrelando-a inexoravelmente a revisões temporais cíclicas para podar e extinguir concessões legadas ou "permissões zumbis". Dessa forma, assegura-se constantemente a menor superfície técnica viável e possível de exposição contra furtos sistêmicos ou injeções cibernéticas indevidas na principal camada de inteligência do projeto de software.

\begin{quadro_dica}
Uma boa modelagem de segurança em banco de dados começa com a pergunta: “o que este usuário realmente precisa fazer?” e não “que privilégios posso conceder mais rapidamente?”.
\end{quadro_dica}

\section{Minicaso integrador -- Sistema acadêmico}

Considere um sistema acadêmico corporativo de larga escala que necessite acomodar a convivência técnica isolada e simultânea de quatro entidades operantes: o perfil do \textbf{aluno} (restrito a extrair relatórios textuais próprios), o \textbf{professor} (encarregado de consultar a grade e disparar a nota nos exames), os funcionários da \textbf{secretaria} (os verdadeiros manipuladores ativos dos registros acadêmicos diários em horário comercial) e o \textbf{administrador} principal da base (responsável em tempo integral pela geometria estrutural e pela delegação arquitetural de poder de todo o ecossistema).

Uma política inicial poderia ser:

\subsection*{Passo 1 -- Criar roles de perfil}

\begin{sqlcode}
CREATE ROLE role_aluno;
CREATE ROLE role_professor;
CREATE ROLE role_secretaria;
CREATE ROLE role_admin;
\end{sqlcode}

\subsection*{Passo 2 -- Conceder privilégios}

\begin{sqlcode}
GRANT SELECT ON alunos TO role_aluno;

GRANT SELECT ON turmas TO role_professor;
GRANT SELECT, UPDATE ON notas TO role_professor;

GRANT SELECT, INSERT, UPDATE ON matricula TO role_secretaria;

GRANT USAGE, CREATE ON SCHEMA academico TO role_admin;
GRANT ALL PRIVILEGES ON ALL TABLES IN SCHEMA academico TO role_admin;
\end{sqlcode}

\subsection*{Passo 3 -- Criar usuários}

\begin{sqlcode}
CREATE ROLE aluno01 LOGIN PASSWORD 'a1';
CREATE ROLE prof01 LOGIN PASSWORD 'p1';
CREATE ROLE sec01 LOGIN PASSWORD 's1';
CREATE ROLE admin01 LOGIN PASSWORD 'adm1';
\end{sqlcode}

\subsection*{Passo 4 -- Associar usuários aos perfis}

\begin{sqlcode}
GRANT role_aluno TO aluno01;
GRANT role_professor TO prof01;
GRANT role_secretaria TO sec01;
GRANT role_admin TO admin01;
\end{sqlcode}

\textbf{Comentário didático:}
Esse minicaso mostra que a segurança do banco pode ser tratada de forma estruturada e previsível. Em vez de conceder privilégios de forma dispersa, cria-se uma arquitetura de perfis, o que melhora manutenção e governança.

\section{Síntese da aula}

Esta aula mostrou que a implementação de banco de dados inclui também controle de acesso, definição de perfis e gestão de privilégios. Foram estudados os comandos \texttt{CREATE ROLE}, \texttt{ALTER ROLE}, \texttt{DROP ROLE}, \texttt{GRANT} e \texttt{REVOKE}, além do raciocínio de segurança associado ao princípio do menor privilégio. Com exemplos resolvidos, erros comuns, exercícios progressivos e um minicaso integrador, o estudante passa a compreender que segurança em banco de dados é parte essencial da arquitetura do sistema. A próxima aula encerrará a Parte III com índices, transações e funções.